\chap{八十二}{老學究講義警頑心　病瀟湘癡魂驚惡夢}



\begin{parag}
    話說寶玉下學回來，見了賈母。賈母笑道:“好了，如今野馬上了籠頭了。去罷，見見你老爺，回來散散兒去罷。”寶玉答應着，去見賈政。賈政道:“這早晚就下了學了麼？師父給你定了工課沒有？”寶玉道:“定了。早起理書，飯後寫字，晌午講書念文章。”賈政聽了，點點頭兒，因道:“去罷，還到老太太那邊陪着坐坐去。你也該學些人功道理，別一味的貪頑。晚上早些睡，天天上學早些起來。你聽見了？”寶玉連忙答應幾個“是”，退出來，忙忙又去見王夫人，又到賈母那邊打了個照面兒。
\end{parag}


\begin{parag}
    趕着出來，恨不得一走就走到瀟湘館纔好。剛進門口，便拍着手笑道:“我依舊回來了！”猛可裏倒唬了黛玉一跳。紫鵑打起簾子，寶玉進來坐下。黛玉道:“我恍惚聽見你念書去了。這麼早就回來了？”寶玉道:“噯呀，了不得！我今兒不是被老爺叫了唸書去了麼，心上倒象沒有和你們見面的日子了。好容易熬了一天，這會子瞧見你們，竟如死而復生的一樣，真真古人說‘一日三秋，這話再不錯的。”黛玉道:“你上頭去過了沒有？”寶玉道:“都去過了。”黛玉道:“別處呢？”寶玉道:“沒有。”黛玉道:“你也該瞧瞧他們去。”寶玉道:“我這會子懶待動了，只和妹妹坐着說一會子話兒罷。老爺還叫早睡早起，只好明兒再瞧他們去了。”黛玉道:“你坐坐兒，可是正該歇歇兒去了。”寶玉道:“我那裏是乏，只是悶得慌。這會子咱們坐着才把悶散了，你又催起我來。”黛玉微微的一笑，因叫紫鵑:“把我的龍井茶給二爺沏一碗。二爺如今唸書了，比不的頭裏。”紫鵑笑着答應，去拿茶葉，叫小丫頭子沏茶。寶玉接着說道:“還提什麼唸書，我最厭這些道學話。更可笑的是八股文章，拿他誆功名混飯喫也罷了，還要說代聖賢立言。好些的，不過拿些經書湊搭湊搭還罷了，更有一種可笑的，肚子裏原沒有什麼，東拉西扯，弄的牛鬼蛇神，還自以爲博奧。這那裏是闡發聖賢的道理。目下老爺口口聲聲叫我學這個，我又不敢違拗，你這會子還提唸書呢。”黛玉道:“我們女孩兒家雖然不要這個，但小時跟着你們雨村先生唸書，也曾看過。內中也有近情近理的，也有清微淡遠的。那時候雖不大懂，也覺得好，不可一概抹倒。況且你要取功名，這個也清貴些。”寶玉聽到這裏，覺得不甚入耳，因想黛玉從來不是這樣人，怎麼也這樣勢欲燻心起來？又不敢在他跟前駁回，只在鼻子眼裏笑了一聲。正說着，忽聽外面兩個人說話，卻是秋紋和紫鵑。只聽秋紋道:“襲人姐姐叫我老太太那裏接去，誰知卻在這裏。”紫鵑道:“我們這裏才沏了茶，索性讓他喝了再去。”說着，二人一齊進來。寶玉和秋紋笑道:“我就過去，又勞動你來找。”秋紋未及答言，只見紫鵑道:“你快喝了茶去罷，人家都想了一天了。”秋紋啐道:“呸，好混賬丫頭！”說的大家都笑了。寶玉起身才辭了出來。黛玉送到屋門口兒，紫鵑在臺階下站着，寶玉出去，纔回房裏來。
\end{parag}


\begin{parag}
    卻說寶玉回到怡紅院中，進了屋子，只見襲人從裏間迎出來，便問:“回來了麼？”秋紋應道:“二爺早來了，在林姑娘那邊來着。”寶玉道:“今日有事沒有？ ”襲人道:“事卻沒有。方纔太太叫鴛鴦姐姐來吩咐我們:如今老爺發狠叫你念書，如有丫鬟們再敢和你頑笑，都要照着晴雯司棋的例辦。我想，伏侍你一場，賺了這些言語，也沒什麼趣兒。”說着，便傷起心來。寶玉忙道:“好姐姐，你放心。我只好生唸書，太太再不說你們了。我今兒晚上還要看書，明日師父叫我講書呢。我要使喚，橫豎有麝月秋紋呢，你歇歇去罷。”襲人道:“你要真肯唸書，我們伏侍你也是歡喜的。”寶玉聽了，趕忙吃了晚飯，就叫點燈，把念過的”四書”翻出來。只是從何處看起？翻了一本，看去章章裏頭似乎明白，細按起來，卻不很明白。看着小注，又看講章，鬧到梆子下來了，自己想道:“我在詩詞上覺得很容易，在這個上頭竟沒頭腦。”便坐着呆呆的呆想。襲人道:“歇歇罷，做工夫也不在這一時的。”寶玉嘴裏只管胡亂答應。麝月襲人才伏侍他睡下，兩個才也睡了。及至睡醒一覺，聽得寶玉炕上還是翻來覆去。襲人道:“你還醒着呢麼？你倒別混想了，養養神明兒好唸書。”寶玉道:“我也是這樣想，只是睡不着。你來給我揭去一層被。”襲人道:“天氣不熱，別揭罷。”寶玉道:“我心裏煩躁的很。”自把被窩褪下來。襲人忙爬起來按住，把手去他頭上一摸，覺得微微有些發燒。襲人道:“你別動了，有些發燒了。”寶玉道:“可不是。”襲人道:“這是怎麼說呢！”寶玉道:“不怕，是我心煩的原故。你別吵嚷，省得老爺知道了，必說我裝病逃學，不然怎麼病的這樣巧。明兒好了，原到學裏去就完事了。”襲人也覺得可憐，說道:“我靠着你睡罷。”便和寶玉捶了一回脊樑，不知不覺大家都睡着了。直到紅日高升，方纔起來。寶玉道:“不好了，晚了！”急忙梳洗畢，問了安，就往學裏來了。代儒已經變着臉，說:“怪不得你老爺生氣，說你沒出息。第二天你就懶惰，這是什麼時候纔來！”寶玉把昨兒發燒的話說了一遍，方過去了，原舊唸書。到了下晚，代儒道:“寶玉，有一章書你來講講。”寶玉過來一看，卻是”後生可畏”章。寶玉心上說:“這還好，幸虧不是‘學’‘庸’。”問道:“怎麼講呢？”代儒道:“你把節旨句子細細兒講來。”寶玉把這章先朗朗的唸了一遍，說:“這章書是聖人勸勉後生，教他及時努力，不要弄到……”說到這裏，抬頭向代儒一瞧。代儒覺得了，笑了一笑道:“你只管說，講書是沒有什麼避忌的。《禮記》上說‘臨文不諱’，只管說，‘不要弄到’什麼？”寶玉道:“不要弄到老大無成。先將‘可畏’二字激發後生的志氣，後把‘不足畏’二字警惕後生的將來。”說罷，看着代儒。代儒道:“也還罷了。串講呢？”寶玉道:“聖人說，人生少時，心思才力，樣樣聰明能幹，實在是可怕的。那裏料得定他後來的日子不象我的今日。若是悠悠忽忽到了四十歲，又到五十歲，既不能夠發達，這種人雖是他後生時象個有用的，到了那個時候，這一輩子就沒有人怕他了。”代儒笑道:“你方纔節旨講的倒清楚，只是句子裏有些孩子氣。‘無聞’二字不是不能發達做官的話。‘聞’是實在自己能夠明理見道，就不做官也是有‘聞’了。不然，古聖賢有遁世不見知的，豈不是不做官的人，難道也是‘無聞’麼？‘不足畏’是使人料得定，方與‘焉知’的‘知’字對針，不是‘怕’的字眼。要從這裏看出，方能入細。你懂得不懂得？”寶玉道:“懂得了。”代儒道:“還有一章，你也講一講。”代儒往前揭了一篇，指給寶玉。寶玉看是”吾未見好德如好色者也。”寶玉覺得這一章卻有些刺心，便陪笑道:“這句話沒有什麼講頭。”代儒道:“胡說！譬如場中出了這個題目，也說沒有做頭麼？”寶玉不得已，講道:“是聖人看見人不肯好德，見了色便好的了不得。殊不想德是性中本有的東西，人偏都不肯好他。至於那個色呢，雖也是從先天中帶來，無人不好的。但是德乃天理，色是人慾，人那裏肯把天理好的象人慾似的。孔子雖是嘆息的話，又是望人迴轉來的意思。並且見得人就有好德的好得終是浮淺，直要象色一樣的好起來，那纔是真好呢。”代儒道:“這也講的罷了。我有句話問你:你既懂得聖人的話，爲什麼正犯着這兩件病？我雖不在家中，你們老爺也不曾告訴我，其實你的毛病我卻盡知的。做一個人，怎麼不望長進？你這會兒正是‘後生可畏’的時候，‘有聞’‘不足畏’全在你自己做去了。我如今限你一個月，把念過的舊書全要理清，再念一個月文章。以後我要出題目叫你作文章了。如若懈怠，我是斷乎不依的。自古道:‘成人不自在，自在不成人。’你好生記着我的話。”寶玉答應了，也只得天天按着功課幹去。不提。
\end{parag}


\begin{parag}
    且說寶玉上學之後，怡紅院中甚覺清淨閒暇。襲人倒可做些活計，拿着針線要繡個檳榔包兒，想着如今寶玉有了工課，丫頭們可也沒有饑荒了。早要如此，晴雯何至弄到沒有結果？兔死狐悲，不覺滴下淚來。忽又想到自己終身本不是寶玉的正配，原是偏房。寶玉的爲人，卻還拿得住，只怕娶了一個利害的，自己便是尤二姐香菱的後身。素來看着賈母王夫人光景及鳳姐兒往往露出話來，自然是黛玉無疑了。那黛玉就是個多心人。想到此際，臉紅心熱，拿着針不知戳到那裏去了，便把活計放下，走到黛玉處去探探他的口氣。
\end{parag}


\begin{parag}
    黛玉正在那裏看書，見是襲人，欠身讓坐。襲人也連忙迎上來問:“姑娘這幾天身子可大好了？”黛玉道:“那裏能夠，不過略硬朗些。你在家裏做什麼呢？”襲人道:“如今寶二爺上了學，房中一點事兒沒有，因此來瞧瞧姑娘，說說話兒。”說着，紫鵑拿茶來。襲人忙站起來道:“妹妹坐着罷。”因又笑道:“我前兒聽見秋紋說，妹妹背地裏說我們什麼來着。”紫鵑也笑道:“姐姐信他的話！我說寶二爺上了學，寶姑娘又隔斷了，連香菱也不過來，自然是悶的。”襲人道:“你還提香菱呢，這才苦呢，撞着這位太歲奶奶，難爲他怎麼過！”把手伸着兩個指頭道:“說起來，比他還利害，連外頭的臉面都不顧了。”黛玉接着道:“他也夠受了，尤二姑娘怎麼死了。”襲人道:“可不是。想來都是一個人，不過名分裏頭差些，何苦這樣毒？外面名聲也不好聽。”黛玉從不聞襲人背地裏說人，今聽此話有因，便說道:“這也難說。但凡家庭之事，不是東風壓了西風，就是西風壓了東風。”襲人道:“做了旁邊人，心裏先怯了，那裏倒敢去欺負人呢。”
\end{parag}


\begin{parag}
    說着，只見一個婆子在院裏問道:“這裏是林姑娘的屋子麼？”那位姐姐在這裏呢？”雪雁出來一看，模模糊糊認得是薛姨媽那邊的人，便問道:“作什麼？”婆子道:“我們姑娘打發來給這裏林姑娘送東西的。”雪雁道:“略等等兒。”雪雁進來回了黛玉，黛玉便叫領他進來。那婆子進來請了安，且不說送什麼，只是覷着眼瞧黛玉，看的黛玉臉上倒不好意思起來，因問道:“寶姑娘叫你來送什麼？”婆子方笑着回道:“我們姑娘叫給姑娘送了一瓶兒蜜餞荔枝來。”回頭又瞧見襲人，便問道:“這位姑娘不是寶二爺屋裏的花姑娘麼？”襲人笑道:“媽媽怎麼認得我？”婆子笑道:“我們只在太太屋裏看屋子，不大跟太太姑娘出門，所以姑娘們都不大認得。姑娘們碰着到我們那邊去，我們都模糊記得。”說着，將一個瓶兒遞給雪雁，又回頭看看黛玉，因笑着向襲人道:“怨不得我們太太說這林姑娘和你們寶二爺是一對兒，原來真是天仙似的。”襲人見他說話造次，連忙岔道:“媽媽，你乏了，坐坐喫茶罷。”那婆子笑嘻嘻的道:“我們那裏忙呢，都張羅琴姑娘的事呢。姑娘還有兩瓶荔枝，叫給寶二爺送去。”說着，顫顫巍巍告辭出去。黛玉雖惱這婆子方纔冒撞，但因是寶釵使來的，也不好怎麼樣他。等他出了屋門，才說一聲道:“給你們姑娘道費心。”那老婆子還只管嘴裏咕咕噥噥的說:“這樣好模樣兒，除了寶玉，什麼人擎受的起。”黛玉只裝沒聽見。襲人笑道:“怎麼人到了老來，就是混說白道的，叫人聽着又生氣，又好笑。”一時雪雁拿過瓶子來與黛玉看。黛玉道:“我懶待喫，拿了擱起去罷。”又說了一回話，襲人才去了。
\end{parag}


\begin{parag}
    一時晚妝將卸，黛玉進了套間，猛抬頭看見了荔枝瓶，不禁想起日間老婆子的一番混話，甚是刺心。當此黃昏人靜，千愁萬緒，堆上心來。想起自己身上不牢，年紀又大了。看寶玉的光景，心裏雖沒別人，但是老太太舅母又不見有半點意思。深恨父母在時，何不早定了這頭婚姻。又轉念一想道:“倘若父母在時，別處定了婚姻，怎能夠似寶玉這般人才心地，不如此時尚有可圖。”心內一上一下，輾轉纏綿，竟象轆轤一般。嘆了一回氣，掉了幾點淚，無情無緒，和衣倒下。
\end{parag}


\begin{parag}
    不知不覺，只見小丫頭走來說道:“外面雨村賈老爺請姑娘。”黛玉道:“我雖跟他讀過書，卻不比男學生，要見我作什麼？況且他和舅舅往來，從未提起，我也不便見的。”因叫小丫頭:“回覆‘身上有病不能出來’，與我請安道謝就是了。”小丫頭道:“只怕要與姑娘道喜，南京還有人來接。”說着，又見鳳姐同邢夫人，王夫人，寶釵等都來笑道:“我們一來道喜，二來送行。”黛玉慌道:“你們說什麼話？”鳳姐道:“你還裝什麼呆。你難道不知道林姑爺升了湖北的糧道，娶了一位繼母，十分合心合意。如今想着你撂在這裏，不成事體，因託了賈雨村作媒，將你許了你繼母的什麼親戚，還說是續絃，所以着人到這裏來接你回去。大約一到家中就要過去的，都是你繼母作主。怕的是道兒上沒有照應，還叫你璉二哥哥送去。”說得黛玉一身冷汗。黛玉又恍惚父親果在那裏做官的樣子，心上急着硬說道:“沒有的事，都是鳳姐姐混鬧。”只見邢夫人向王夫人使個眼色兒，”他還不信呢，咱們走罷。”黛玉含着淚道:“二位舅母坐坐去。”衆人不言語，都冷笑而去。黛玉此時心中乾急，又說不出來，哽哽咽咽。恍惚又是和賈母在一處的似的，心中想道:“此事惟求老太太，或還可救。”於是兩腿跪下去，抱着賈母的腰說道:“老太太救我！我南邊是死也不去的！況且有了繼母，又不是我的親孃。我是情願跟着老太太一塊兒的。”但見老太太待著臉兒笑道:“這個不干我事。”黛玉哭道:“老太太，這是什麼事呢。”老太太道:“續絃也好，倒多一副妝奩。”黛玉哭道:“我若在老太太跟前，決不使這裏分外的閒錢，只求老太太救我。”賈母道:“不中用了。做了女人，終是要出嫁的，你孩子家，不知道，在此地終非了局。”黛玉道:“我在這裏情願自己做個奴婢過活，自做自喫，也是願意。只求老太太作主。”老太太總不言語。黛玉抱着賈母的腰哭道:“老太太，你向來最是慈悲的，又最疼我的，到了緊急的時候怎麼全不管！不要說我是你的外孫女兒，是隔了一層了，我的娘是你的親生女兒，看我娘分上，也該護庇些。”說着，撞在懷裏痛哭，聽見賈母道:“鴛鴦，你來送姑娘出去歇歇。我倒被他鬧乏了。”黛玉情知不是路了，求去無用，不如尋個自盡，站起來往外就走。深痛自己沒有親孃，便是外祖母與舅母姊妹們，平時何等待的好，可見都是假的。又一想:“今日怎麼獨不見寶玉？或見一面，看他還有法兒？”便見寶玉站在面前，笑嘻嘻地說:“妹妹大喜呀。”黛玉聽了這一句話，越發急了，也顧不得什麼了，把寶玉緊緊拉住說:“好，寶玉，我今日才知道你是個無情無義的人了。”寶玉道:“我怎麼無情無義？你既有了人家兒，咱們各自幹各自的了。”黛玉越聽越氣，越沒了主意，只得拉着寶玉哭道:“好哥哥，你叫我跟了誰去？”寶玉道:“你要不去，就在這裏住着。你原是許了我的，所以你纔到我們這裏來。我待你是怎麼樣的，你也想想。”黛玉恍惚又象果曾許過寶玉的，心內忽又轉悲作喜，問寶玉道:“我是死活打定主意的了。你到底叫我去不去？”寶玉道:“我說叫你住下。你不信我的話，你就瞧瞧我的心。”說着，就拿着一把小刀子往胸口上一劃，只見鮮血直流。黛玉嚇得魂飛魄散，忙用手握着寶玉的心窩，哭道:“你怎麼做出這個事來，你先來殺了我罷！”寶玉道:“不怕，我拿我的心給你瞧。”還把手在劃開的地方兒亂抓。黛玉又顫又哭，又怕人撞破，抱住寶玉痛哭。寶玉道:“不好了，我的心沒有了，活不得了。”說着，眼睛往上一翻，咕咚就倒了。黛玉拼命放聲大哭。只聽見紫鵑叫道:“姑娘，姑娘，怎麼魘住了？快醒醒兒脫了衣服睡罷。”黛玉一翻身，卻原來是一場惡夢。
\end{parag}


\begin{parag}
    喉間猶是哽咽，心上還是亂跳，枕頭上已經溼透，肩背身心，但覺冰冷。想了一回，“父親死得久了，與寶玉尚未放定，這是從那裏說起？”又想夢中光景，無倚無靠，再真把寶玉死了，那可怎麼樣好！一時痛定思痛，神魂俱亂。又哭了一回，遍身微微的出了一點兒汗，扎掙起來，把外罩大襖脫了，叫紫鵑蓋好了被窩，又躺下去。翻來覆去，那裏睡得着。只聽得外面淅淅颯颯，又象風聲，又象雨聲。又停了一會子，又聽得遠遠的吆呼聲兒，卻是紫鵑已在那裏睡着，鼻息出入之聲。自己扎掙着爬起來，圍着被坐了一會。覺得窗縫裏透進一縷涼風來，吹得寒毛直豎，便又躺下。正要朦朧睡去，聽得竹枝上不知有多少家雀兒的聲兒，啾啾唧唧，叫個不住。那窗上的紙，隔着屜子，漸漸的透進清光來。
\end{parag}


\begin{parag}
    黛玉此時已醒得雙眸炯炯，一回兒咳嗽起來，連紫鵑都咳嗽醒了。紫鵑道:“姑娘，你還沒睡着麼？又咳嗽起來了，想是着了風了。這會兒窗戶紙發清了，也待好亮起來了。歇歇兒罷，養養神，別盡着想長想短的了。”黛玉道:“我何嘗不要睡，只是睡不着。你睡你的罷。”說了又嗽起來。紫鵑見黛玉這般光景，心中也自傷感，睡不着了。聽見黛玉又嗽，連忙起來，捧着痰盒。這時天已亮了。黛玉道:“你不睡了麼？”紫鵑笑道:“天都亮了，還睡什麼呢。”黛玉道:“既這樣，你就把痰盒兒換了罷。”紫鵑答應着，忙出來換了一個痰盒兒，將手裏的這個盒兒放在桌上，開了套間門出來，仍舊帶上門，放下撒花軟簾，出來叫醒雪雁。開了屋門去倒那盒子時，只見滿盒子痰，痰中好些血星，唬了紫鵑一跳，不覺失聲道:“噯喲，這還了得！”黛玉里面接着問是什麼，紫鵑自知失言，連忙改說道:“手裏一滑，幾乎撂了痰盒子。”黛玉道:“不是盒子裏的痰有了什麼？”紫鵑道:“沒有什麼。”說着這句話時，心中一酸，那眼淚直流下來，聲兒早已岔了。黛玉因爲喉間有些甜腥，早自疑惑，方纔聽見紫鵑在外邊詫異，這會子又聽見紫鵑說話聲音帶着悲慘的光景，心中覺了八九分，便叫紫鵑:“進來罷，外頭看涼着。”紫鵑答應了一聲，這一聲更比頭裏悽慘，竟是鼻中酸楚之音。黛玉聽了，涼了半截。看紫鵑推門進來時，尚拿手帕拭眼。黛玉道:“大清早起，好好的爲什麼哭？”紫鵑勉強笑道:“誰哭來，早起起來眼睛裏有些不舒服。姑娘今夜大概比往常醒的時候更大罷，我聽見咳嗽了大半夜。”黛玉道:“可不是，越要睡，越睡不着。”紫鵑道:“姑娘身上不大好，依我說，還得自己開解着些。身子是根本，俗語說的，‘留得青山在，依舊有柴燒。’況這裏自老太太，太太起，那個不疼姑娘。”只這一句話，又勾起黛玉的夢來。覺得心頭一撞，眼中一黑，神色俱變，紫鵑連忙端着痰盒，雪雁捶着脊樑，半日才吐出一口痰來。痰中一縷紫血，簌簌亂跳。紫鵑雪雁臉都唬黃了。兩個旁邊守着，黛玉便昏昏躺下。紫鵑看着不好，連忙努嘴叫雪雁叫人去。
\end{parag}


\begin{parag}
    雪雁纔出屋門，只見翠縷翠墨兩個人笑嘻嘻的走來。翠縷便道:“林姑娘怎麼這早晚還不出門？我們姑娘和三姑娘都在四姑娘屋裏講究四姑娘畫的那張園子景兒呢。”雪雁連忙擺手兒，翠縷翠墨二人倒都嚇了一跳，說:“這是什麼原故？”雪雁將方纔的事，一一告訴他二人。二人都吐了吐舌頭兒說:“這可不是頑的！你們怎麼不告訴老太太去？這還了得！你們怎麼這麼糊塗。”雪雁道:“我這裏纔要去，你們就來了。”正說着，只聽紫鵑叫道:“誰在外頭說話？姑娘問呢。”三個人連忙一齊進來。翠縷翠墨見黛玉蓋着被躺在牀上，見了他二人便說道:“誰告訴你們了？你們這樣大驚小怪的。”翠墨道:“我們姑娘和雲姑娘才都在四姑娘屋裏講究四姑娘畫的那張園子圖兒，叫我們來請姑娘來，不知姑娘身上又欠安了。”黛玉道:“也不是什麼大病，不過覺得身子略軟些，躺躺兒就起來了。你們回去告訴三姑娘和雲姑娘，飯後若無事，倒是請他們來這裏坐坐罷。寶二爺沒到你們那邊去？”二人答道:“沒有。”翠墨又道:“寶二爺這兩天上了學了，老爺天天要查功課，那裏還能象從前那麼亂跑呢。”黛玉聽了，默然不言。二人又略站了一回，都悄悄的退出來了。
\end{parag}


\begin{parag}
    且說探春湘雲正在惜春那邊論評惜春所畫大觀園圖，說這個多一點，那個少一點，這個太疏，那個太密。大家又議着題詩，着人去請黛玉商議。正說着，忽見翠縷翠墨二人回來，神色匆忙。湘雲便先問道:“林姑娘怎麼不來？”翠縷道:“林姑娘昨日夜裏又犯了病了，咳嗽了一夜。我們聽見雪雁說，吐了一盒子痰血。”探春聽了詫異道:“這話真麼？”翠縷道:“怎麼不真。”翠墨道:“我們剛纔進去去瞧了瞧，顏色不成顏色，說話兒的氣力兒都微了。”湘雲道:“不好的這麼着，怎麼還能說話呢。”探春道:“怎麼你這麼糊塗，不能說話不是已經……”說到這裏卻嚥住了。惜春道:“林姐姐那樣一個聰明人，我看他總有些瞧不破，一點半點兒都要認起真來。天下事那裏有多少真的呢。”探春道:“既這麼着，咱們都過去看看。倘若病的利害，咱們好過去告訴大嫂子回老太太，傳大夫進來瞧瞧，也得個主意。”湘雲道:“正是這樣。”惜春道:“姐姐們先去，我回來再過去。”於是探春湘雲扶了小丫頭，都到瀟湘館來。進入房中，黛玉見他二人，不免又傷心起來。因又轉念想起夢中，連老太太尚且如此，何況他們。況且我不請他們，他們還不來呢。心裏雖是如此，臉上卻礙不過去，只得勉強令紫鵑扶起，口中讓坐。探春湘雲都坐在牀沿上，一頭一個。看了黛玉這般光景，也自傷感。探春便道:“姐姐怎麼身上又不舒服了？”黛玉道:“也沒什麼要緊，只是身子軟得很。”紫鵑在黛玉身後偷偷的用手指那痰盒兒。湘雲到底年輕，性情又兼直爽，伸手便把痰盒拿起來看。不看則已，看了唬的驚疑不止，說:“這是姐姐吐的？這還了得！”初時黛玉昏昏沉沉，吐了也沒細看，此時見湘雲這麼說，回頭看時，自己早已灰了一半。探春見湘雲冒失，連忙解說道:“這不過是肺火上炎，帶出一半點來，也是常事。偏是雲丫頭，不拘什麼，就這樣蠍蠍螫螫的！”湘雲紅了臉，自悔失言。探春見黛玉精神短少，似有煩倦之意，連忙起身說道:“姐姐靜靜的養養神罷，我們回來再瞧你。”黛玉道:“累你兩位惦着。”探春又囑咐紫鵑好生留神伏侍姑娘，紫鵑答應着。探春纔要走，只聽外面一個人嚷起來。未知是誰，下回分解。
\end{parag}