\chap{一}{甄士隱夢幻識通靈　賈雨村風塵懷閨秀}

\begin{parag}
    \begin{note} \begin{subnote} 按:此段批語混入正文。\end{subnote}
        甲、庚、蒙批:此書開卷第一回也，作者自雲:因曾歷過一番夢幻之後，故將真事隱去，而借通靈之說，撰此《石頭記》一書也。故曰“甄士隱夢幻識通靈”。但書中所記何事，又因何而撰是書哉？自又云:今風塵碌碌，一事無成，忽念及當日所有之女子，一一細推了去，覺其行止見識，皆出於我之上。何我堂堂之鬚眉，曾不若彼裙釵哉！ 蒙側:何非夢幻，何不通靈？作者託言，原當有自。受氣清濁，本無男女之別。實愧則有餘，悔又無益之大無可奈何之日也！當此時，則自欲將已往所賴，上賴天恩，下承祖德，錦衣紈絝之時、飫甘饜美肥之日，背父母教育之恩，負師兄規訓之德，已至今日一事無成、半生潦倒之罪， 蒙側:明告看者。編述一記，以告普天下人。我之罪固不能免，然閨閣中本自歷歷有人，萬不可因我之不肖，自護其短，則一併使其泯滅也。 蒙側:因爲傳他，並可傳我。雖今日之茆椽蓬牖，瓦竈繩牀，其風晨月夕，階柳庭花，亦未有傷於我之襟懷筆墨者。雖我未學，下筆無文，何爲不用假語村言，敷演出一段故事來，以悅人之耳目哉。故曰“風塵懷閨秀”，乃是第一回題綱正義也。開卷即雲“風塵懷閨秀”，則知作者本意原爲記述當日閨友閨情，並非怨世罵時之書矣。雖一時有涉於世態，然亦不得不敘者，但非其本旨耳，閱者切記之。詩曰:
    \end{note}



    \begin{poem}
        \color{Mahogany}
        \begin{pl}浮生着甚苦奔忙？盛席華筵終散場。\end{pl}

        \begin{pl}悲喜千般同幻渺，古今一夢盡荒唐。\end{pl}

        \begin{pl}謾言紅袖啼痕重，更有情癡抱恨長。\end{pl}

        \begin{pl}字字看來皆是血，十年辛苦不尋常！\end{pl}
    \end{poem}

\end{parag}

\begin{parag}
    \begin{note}楊、庚、覺、舒回前:此回中凡用夢用幻等字，是提醒閱者眼目，亦是此書立意本旨。\end{note}

\end{parag}


\begin{parag}
    列位看官，你道此書從何而來？說起根由雖近荒唐
    \begin{note}甲側:自佔地步。自首荒唐。妙！\end{note}，細諳則深有趣味。待在下將此來歷註明，方使聞者瞭然不惑。

\end{parag}


\begin{parag}
    原來，當年女媧氏煉石補天之時\begin{note}甲側:補天濟世，勿認真，用常言。\end{note}，於大荒山\begin{note}甲側:荒唐也。\end{note}無稽崖\begin{note}甲側:無稽也。\end{note}煉成高經十二丈\begin{note}甲側:總應十二釵。\end{note}、方經二十四丈\begin{note}甲側:照應副十二釵。\end{note}頑石三萬六千五百零一塊。媧皇氏只用了三萬六千五百塊\begin{note}甲側:合周天之數。\end{note}，只單單的剩下了一塊未用\begin{note}甲側:剩了這一塊便生出這許多故事。使當日雖不以此補天，就該去補地之坑陷，使地平坦，而不得有此一部鬼話。蒙側:數足，偏遺我。“不堪入選”句中透出心眼。\end{note}，便棄在此山青埂峯下\begin{note}甲眉:妙！自謂落墮情根，故無補天之用。\end{note}。誰知此石自經煅煉之後，靈性已通\begin{note}甲側:煅煉後，性方通。甚哉！人生不能學也。\end{note}，因見衆石俱得補天，獨自己無材不堪入選，遂自怨自嗟，日夜悲號慚愧。

\end{parag}


\begin{parag}
    一日，正當嗟悼之際，俄見一僧一道遠遠而來，生得氣骨不凡，丰神迥異，\begin{note}蒙雙:這是真像，非幻像也。靖眉:作者自己形容。\end{note}說說笑笑來至峯下，坐於石邊高談快論。先是說些雲山霧海，神僊玄幻之事，後便說到紅塵中榮華富貴。此石聽了，不覺打動凡心，也想要到人間去享一享這榮華富貴，但自恨粗蠢，不得已，便口吐人言，\begin{note}甲側:竟有人問口生於何處，其無心肝，可笑可恨之極！\end{note}向那僧道說道:“大師！弟子蠢物\begin{note}甲側:豈敢豈敢。\end{note}，不能見禮了。適聞二位談那人世間榮耀繁華，心切慕之。弟子質雖粗蠢\begin{note}甲側:豈敢豈敢。\end{note}，性卻稍通，況見二師仙形道體，定非凡品，必有補天濟世之材，利物濟人之德。如蒙發一點慈心，攜帶弟子得入紅塵，在那富貴場中、溫柔鄉里受享幾年，自當永佩洪恩，萬劫不忘也。”二仙師聽畢，齊憨笑道:“善哉，善哉！那紅塵中有卻有些樂事，但不能永遠依恃。況又有‘美中不足，好事多魔’八個字緊相連屬。瞬息間則又樂極悲生，人非物換。究竟是到頭一夢，萬境歸空。\begin{note}甲側:四句乃一部之總綱。\end{note}倒不如不去的好。”這石凡心已熾，那裏聽得進這話去，乃復苦求再四。二仙知不可強制，乃嘆道:“此亦靜極思動，無中生有之數也。既如此，我們便攜你去受享受享，只是到不得意時，切莫後悔。”石道:“自然，自然。”那僧又道:“若說你性靈，卻又如此質蠢，並更無奇貴之處，如此也只好踮腳而已。\begin{note}甲側:煅煉過尚與人踮腳，不學者又當如何？\end{note}也罷，我如今大施佛法助你助，待劫終之日，復還本質，以了此案。你道好否？\begin{note}甲側:妙！佛法亦須償還，況世人之債乎？近之賴債者來看此句。所謂遊戲筆墨也。\end{note}”石頭聽了，感謝不盡。那僧便唸咒書符，大展幻\begin{note}甲側:明點幻字。好！\end{note}術，將一塊大石，登時變成一塊鮮明瑩潔的美玉，且又縮成扇墜大小的可佩可拿。\begin{note}甲側:奇詭險怪之文，有如髯蘇《石鍾》《赤壁》用幻處。\end{note}那僧託於掌上，笑道:“形體倒也是個寶物了，\begin{note}甲側:自愧之語。蒙雙:世上人原自據看得見處爲憑。\end{note}還只沒有實在的好處\begin{note}甲側，蒙、戚、覺雙:妙極！今之金玉其外、敗絮其中者，見此大不歡喜。\end{note}，得再鐫上數字，使人一見便知是奇物方妙。\begin{note}甲側:世上原宜假，不宜真也。諺雲:“一日賣了三千假，三日賣不出一個真。”信哉！\end{note}然後好攜你到那昌明隆盛之邦\begin{note}甲側:伏長安大都。\end{note}，詩禮簪纓之族\begin{note}甲側:伏榮國府。\end{note}，花錦繁華之地\begin{note}甲側:伏大觀園。\end{note}，溫柔富貴之鄉\begin{note}甲側:伏紫芸軒。\end{note}去安身樂業。\begin{note}甲側:何不再添一句雲:“擇個絕世情癡作主人”？甲眉:昔子房後謁黃石公，惟見一石。子房當時恨不能隨此石去。餘亦恨不能隨此石去也。聊供閱者一笑。\end{note}”石頭聽了，喜不能禁，乃問:“不知賜了弟子那幾件奇處，\begin{note}甲側:可知若果有奇貴之處，自己亦不知者；若自以奇貴而居，究竟是無真奇貴之人。\end{note}又不知攜了弟子到何處？望乞明示，使弟子不惑。”那僧笑道:“你且莫問，日後自然明白的。”說着，便袖了那石，同那道人飄然而去，竟不知投奔何方何捨去了。

\end{parag}


\begin{parag}
    後來，不知又過了幾世幾劫。因有個空空道人訪道求仙，忽從這大荒山無稽崖青埂峯下經過，忽見一大塊石上字跡分明，編述歷歷。空空道人乃從頭一看，原來就是無材補天，幻形入世，\begin{note}甲側:八字便是作者一生慚恨。\end{note}蒙茫茫大士、渺渺真人攜入紅塵，歷盡一番離合悲歡、炎涼世態的一段故事。後面又有一首偈雲:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl} 無材可與補蒼天，\end{pl}\begin{note}甲側:書之本旨。\end{note}

    \begin{pl} 枉入紅塵若許年！\end{pl}\begin{note}甲側:慚愧之言，嗚咽如聞。\end{note}

    \begin{pl} 此係身前身後事，\end{pl}

    \begin{pl} 倩誰寄去作神傳？\end{pl}
\end{poem}


\begin{parag}
    詩後便是此石墮落之鄉，投胎之處，親自經歷的一段陳跡故事。其中家庭閨閣瑣事，以及閒情詩詞到還全備，或\begin{note}甲側:或字謙得好。\end{note}可適情解悶，然朝代年紀、地輿邦國，\begin{note}甲側:若用此套者，胸中必無好文字，手中斷無新筆墨。\end{note}卻反失落無考。\begin{note}甲側:據餘說，卻大有考證。蒙側:妙在無考。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    空空道人遂向石頭說道:“石兄，你這一段故事，據你自己說有些趣味，故編寫在此，意欲問世傳奇。據我看來，第一件，無朝代年紀可考，\begin{note}甲側:先駁得妙。\end{note}第二件，幷無大賢大忠理朝廷治風俗的善政，\begin{note}甲側:將世人慾駁之腐言預先代人駁盡。妙！\end{note}其中只不過幾個異樣女子，或情或癡，或小才微善，亦無班姑蔡女之德能。我縱抄去，恐世人不愛看呢。”
\end{parag}


\begin{parag}
    石頭笑答道:“我師何太癡耶！若雲無朝代可考，今我師竟假借漢唐等年紀添綴，又有何難？\begin{note}甲側:所以答得好。\end{note}但我想，歷來野史，皆蹈一轍，莫如我這不借此套者，反倒新奇別緻，不過只取其事體情理罷了，又何必拘拘於朝代年紀哉！再者，市井俗人喜看理治之書者甚少，愛適趣閒文者特多。歷來野史，或訕謗君相，或貶人妻女，\begin{note}甲側:先批其大端。\end{note}姦淫兇惡，不可勝數。更有一種風月筆墨，其淫穢污臭，塗毒筆墨，壞人子弟，又不可勝數。至若佳人才子等書，則又千部共出一套，且其中終不能不涉於淫濫，以致滿紙潘安子建、西子文君，不過作者要寫出自己的那兩首情詩豔賦來，故假擬出男女二人名姓，又必旁出一小人其間撥亂，\begin{note}蒙側:放筆以情趣世人，幷評倒多少傳奇。文氣淋漓，字句切實。\end{note}亦如劇中之小丑然。且嬛婢開口即者也之乎，非文即理。故逐一看去，悉皆自相矛盾，大不近情理之話。竟不如我半世親睹親聞的這幾個女子，雖不敢說強似前代書中所有之人，但事蹟原委，亦可以消愁破悶，也有幾首歪詩熟話，可以噴飯供酒。至若離合悲歡，興衰際遇，則又追蹤躡跡，不敢稍加穿鑿，徒爲供人之目而反失其真傳者。\begin{note}甲眉:事則實事，然亦敘得有間架、有曲折、有順逆、有映帶、有隱有見、有正有閏，以致草蛇灰線、空谷傳聲、一擊兩鳴、明修棧道、暗渡 陳倉、雲龍霧雨、兩山對峙、烘雲托月、背面敷粉、千皴萬染諸奇書中之祕法，亦不復少。餘亦於逐回中搜剔刮剖明白註釋以待高明，再批示誤謬。甲眉:開卷一篇立意真，打破歷來小說窠臼 。閱其筆則是《莊子》《離騷》之亞。甲眉:斯亦太過。\end{note}今之人，貧者日爲衣食所累，富者又懷不足之心，縱然一時稍閒，又有貪淫戀色、好貨尋愁之事，那裏去有工夫看那理治之書？所以我這一段故事，也不願世人稱奇道妙，也不定要世人喜悅檢讀，\begin{note}甲側:轉得更好。\end{note}只願他們當那醉淫飽臥之時，或避世去愁之際，把此一玩，豈不省了些壽命筋力？就比那謀虛逐妄，卻也省了口舌是非之害，腿腳奔忙之苦。再者，亦令世人換新眼目，不比那些胡牽亂扯，忽離忽遇，滿紙才人淑女、子建文君、紅娘小玉等通共熟套之舊稿。我師意爲何如？”\begin{note}甲側:餘代空空道人答曰:“不獨破愁醒盹，且有大益。”\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    空空道人聽如此說，思忖半晌，將《石頭記》\begin{note}甲側:本名。\end{note}再檢閱一遍，\begin{note}甲側:這空空道人也太小心了，想亦世之一腐儒耳。\end{note}因見上面雖有些指奸責佞貶惡誅邪之語，\begin{note}甲側:亦斷不可少。\end{note}亦非傷時罵世之旨，\begin{note}甲側:要緊句。\end{note}及至君仁臣良父慈子孝，凡倫常所關之處，皆是稱功頌德，眷眷無窮，實非別書之可比。雖其中大旨談情，亦不過實錄其事，又非假擬妄稱，\begin{note}甲側:要緊句。\end{note}一味淫邀艶約、私訂偷盟之可比。因毫不干涉時世，\begin{note}甲側:要緊句。\end{note}方從頭至尾抄錄回來，問世傳奇。從此空空道人因空見色，由色生情，傳情入色，自色悟空，遂易名爲情僧，改《石頭記》爲《情僧錄》。至吳玉峯題曰《紅樓夢》。東魯孔梅溪則題曰《風月寶鑑》。\begin{note}甲眉:雪芹舊有《風月寶鑑》之書，乃其弟棠村序也。今棠村已逝，餘睹新懷舊，故仍因之。\end{note}後因曹雪芹於悼紅軒中披閱十載，增刪五次，纂成目錄，分出章回，則題曰《金陵十二釵》。\begin{note}甲眉:若雲雪芹披閱增刪，然後開卷至此，這一篇楔子又系誰撰？足見作者之筆狡猾之甚。後文如此處者不少。這正是作者用畫家煙雲模糊處，觀者萬不可被作者瞞蔽了去，方是巨眼。\end{note}幷題一絕雲:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}滿紙荒唐言，一把辛酸淚！\end{pl}

    \begin{pl}都雲作者癡，誰解其中味？\end{pl}
    \begin{note}甲雙夾:此是第一首標題詩。甲眉:能解者方有辛酸之淚，哭成此書。壬午除夕，書未成，芹爲淚盡而逝。餘常哭芹，淚亦待盡。每思覓青埂峯再問石兄，奈不遇癩頭和尚何！悵悵！今而後惟願造化主再出一芹一脂，是書何幸，餘二人亦大快遂心於九泉矣。甲午八日淚筆。\end{note}
\end{poem}


\begin{parag}
    至脂硯齋甲抄閱再評，仍用《石頭記》。出則既明，且看石上是何故事。按那石上書雲:\begin{note}甲側:以下系石上所記之文。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    當日地陷東南，這東南一隅有處曰姑蘇，\begin{note}甲側:是金陵。\end{note}有城曰閶門者，最是紅塵中一二等富貴風流之地。\begin{note}甲側:妙極！是石頭口氣，惜米顛不遇此石。\end{note}這閶門外有個十里\begin{note}甲側:開口先雲勢利，是伏甄、封二姓之事。\end{note}街，街內有個仁清\begin{note}甲側:又言人情，總爲士隱火後伏筆。\end{note}巷，巷內有個古廟，因地方窄狹，\begin{note}甲側:世路寬平者甚少。亦鑿。\end{note}人皆呼作葫蘆\begin{note}甲側:糊塗也，故假語從此具焉。\end{note}廟。\begin{note}蒙側:畫的雖不依樣，卻是葫蘆。\end{note}廟旁住著一家鄉宦，\begin{note}甲側:不出榮國大族，先寫鄉宦小家，從小至大，是此書章法。\end{note}姓甄，\begin{note}甲眉:真。後之甄寶玉亦藉此音，後不注。\end{note}名費，\begin{note}甲側:廢。\end{note}字士隱。\begin{note}甲側:託言將真事隱去也。\end{note}嫡妻封\begin{note}甲側:風。因風俗來。\end{note}氏，情性賢淑，深明禮義。\begin{note}甲側:八字正是寫日後之香菱，見其根源不凡。\end{note}家中雖不甚富貴，然本地便也推他爲望族了。\begin{note}甲側:本地推爲望族，寧、榮則天下推爲望族，敘事有層落。\end{note}因這甄士隱稟性恬淡，不以功名爲念，\begin{note}甲側:自是羲皇上人，便可作是書之朝代年紀矣。總寫香菱根基，原與正十二釵無異。蒙側:伏筆。\end{note}每日只以觀花修竹，酌酒吟詩爲樂，倒是神仙一流人品。只是一件不足:如今年已半百，膝下無兒，\begin{note}甲側:所謂“美中不足”也。\end{note}只有一女，乳名英蓮，\begin{note}甲側:設雲“應憐”也。\end{note}年方三歲。
\end{parag}


\begin{parag}
    一日，炎夏永晝。\begin{note}甲側:熱日無多。\end{note}士隱於書房閒坐，至手倦拋書，伏几少憩，不覺朦朧睡去。夢至一處，不辨是何地方。忽見那廂來了一僧一道，\begin{note}甲側:是方從青埂峯袖石而來也，接得無痕。\end{note}且行且談。
\end{parag}


\begin{parag}
    只聽道人問道:“你攜了這蠢物，意欲何往？”那僧笑道:“你放心，如今現有一段風流公案正該了結，這一干風流冤家，尚未投胎入世。趁此機會，就將此蠢物夾帶於中，使他去經歷經歷。”那道人道:“原來近日風流冤孽又將造劫歷世去不成？\begin{note}蒙側:苦惱是“造劫歷世”，又不能不“造劫歷世”，悲夫！\end{note}但不知落於何方何處？”
\end{parag}


\begin{parag}
    那僧笑道:“此事說來好笑，竟是千古未聞的罕事。只因西方靈河岸上三生石畔，\begin{note}甲側:妙！所謂“三生石上舊精魂”也。甲眉:全用幻。情之至，莫如此。今採來壓卷，其後可知。\end{note}有絳\begin{note}甲側:點“紅”字。\end{note}珠\begin{note}甲側:細思“絳珠”二字豈非血淚乎。\end{note}草一株，時有赤瑕\begin{note}甲側:點“紅”字“玉”字二。甲眉:按“瑕”字本注:“玉小赤也，又玉有病也。”以此命名恰極。\end{note}宮神瑛\begin{note}甲側:單點“玉”字二。\end{note}侍者，日以甘露灌溉，這絳珠草便得久延歲月。後來既受天地精華，復得雨露滋養，遂得脫卻草胎木質，得換人形，僅修成個女體，終日遊於離恨天外，飢則食蜜青果爲膳，渴則飲灌愁海水爲湯。\begin{note}甲側:飲食之名奇甚，出身履歷更奇甚，寫黛玉來歷自與別個不同。\end{note}只因尚未酬報灌溉之德，故其五內便鬱結著一段纏綿不盡之意。\begin{note}甲側:妙極！恩怨不清，西方尚如此，況世之人乎？趣甚警甚！甲眉:以頑石草木爲偶，實歷盡風月波瀾，嚐遍情緣滋味，至無可如何，始結此木石因果，以泄胸中悒鬱。古人之“一花一石如有意，不語不笑能留人”，此之謂也。蒙側:點題處，清雅。\end{note}恰近日這神瑛侍者凡心偶熾，\begin{note}甲側:總悔輕舉妄動之意。\end{note}乘此昌明太平朝世，意欲下凡造歷幻\begin{note}甲側:點“幻”字。\end{note}緣，已在警幻\begin{note}甲側:又出一警幻，皆大關鍵處。\end{note}仙子案前掛了號。警幻亦曾問及灌溉之情未償，趁此倒可了結的。那絳珠仙子道:“他是甘露之惠，我幷無此水可還。他既下世爲人，我也去下世爲人，但把我一生所有的眼淚還他，也償還得過他了。”\begin{note}甲側:觀者至此請掩卷思想，歷來小說中可曾有此句？千古未聞之奇文。甲眉:知眼淚還債，大都作者一人耳。餘亦知此意，但不能說得出。蒙側:恩情山海債，唯有淚堪還。\end{note}因此一事，就勾出多少風流冤家來，\begin{note}甲側:餘不及一人者，蓋全部之主惟二玉二人也。\end{note}陪他們去了結此案。”
\end{parag}


\begin{parag}
    那道人道:“果是罕聞，實未聞有還淚之說。\begin{note}蒙側:作想得奇！\end{note}想來這一段故事，比歷來風月事故更加瑣碎細膩了。”那僧道:“歷來幾個風流人物，不過傳其大概以及詩詞篇章而已，至家庭閨閣中一飲一食，總未述記。再者，大半風月故事，不過偷香竊玉、暗約私奔而已，幷不曾將兒女之真情發泄一二。\begin{note}蒙側:所以別緻。\end{note}想這一干人入世，其情癡色鬼，賢愚不肖者，悉與前人傳述不同矣。”
\end{parag}


\begin{parag}
    那道人道:“趁此何不你我也去下世度脫\begin{note}蒙側:“度脫”，請問是幻不是幻？\end{note}幾個，豈不是一場功德？”那僧道:“正合吾意，你且同我到警幻仙子宮中，將蠢物交割清楚，待這一干風流孽鬼下世已完，你我再去。\begin{note}蒙側:幻中幻，何不可幻？情中情，誰又無情？不覺僧道亦入幻中矣。\end{note}如今雖已有一半落塵，然猶未全集。”\begin{note}甲側:若從頭逐個寫去，成何文字？《石頭記》得力處在此。丁亥春。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    道人道:“既如此，便隨你去來。”
\end{parag}


\begin{parag}
    卻說甄士隱俱聽得明白，但不知所云蠢物系何東西。遂不禁上前施禮，笑問道:“二仙師請了。”那僧道也忙答禮相問。士隱因說道:“適聞仙師所談因果，實人世罕聞者。但弟子愚濁，不能洞悉明白，若蒙大開癡頑，備細一聞，弟子則洗耳諦聽，稍能警省，亦可免沉倫之苦。”二仙笑道:“此乃玄機不可預泄者。到那時不要忘了我二人，便可跳出火坑矣。”士隱聽了，不便再問。因笑道:“玄機不可預泄，但適雲‘蠢物’，不知爲何，或可一見否？”那僧道:“若問此物，倒有一面之緣。”說著，取出遞與士隱。士隱接了看時，原來是塊鮮明美玉，上面字跡分明，鐫著“通靈寶玉”四字，\begin{note}甲側:凡三四次始出明玉形，隱屈之至。\end{note}後面還有幾行小字。正欲細看時，那僧便說已到幻境，\begin{note}甲側:又點“幻”字，雲書已入幻境矣。蒙側:幻中言幻，何等法門。\end{note}便強從手中奪了去，與道人竟過一大石牌坊，上書四個大字，乃是“太虛幻境”。\begin{note}甲側:四字可思。\end{note}兩邊又有一幅對聯，道是:\begin{note}蒙雙夾:無極太極之輪轉，色空之相生，四季之隨行，皆不過如此。\end{note}
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}假作真時真亦假，無爲有處有還無。\end{pl}
    \begin{note}甲夾:疊用真假有無字，妙！\end{note}
\end{poem}


\begin{parag}
    士隱意欲也跟了過去，方舉步時，忽聽一聲霹靂，有若山崩地陷。士隱大叫一聲，定睛一看，\begin{note}蒙側:真是大警覺大轉身。\end{note}只見烈日炎炎，芭蕉冉冉，\begin{note}甲側:醒得無痕，不落舊套。\end{note}所夢之事便忘了對半。\begin{note}甲側:妙極！若記得，便是俗筆了。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    又見奶母正抱了英蓮走來。士隱見女兒越發生得粉妝玉琢，乖覺可喜，便伸手接來，抱在懷內，鬥他頑耍一回，又帶至街前，看那過會的熱鬧。方欲進來時，只見從那邊來了一僧一道，\begin{note}甲側:所謂“萬境都如夢境看”也。\end{note}那僧則癩頭跣腳，那道則跛足蓬頭，\begin{note}甲側:此則是幻像。\end{note}瘋瘋癲癲，揮霍談笑而至。及至到了他門前，看見士隱抱著英蓮，那僧便大哭起來，\begin{note}甲側:奇怪！所謂情僧也。\end{note}又向士隱道:“施主，你把這有命無運，累及爹孃之物，抱在懷內作甚？”\begin{note}甲眉:八個字屈死多少英雄？屈死多少忠臣孝子？屈死多少仁人志士？屈死多少詞客騷人？今又被作者將此一把眼淚灑與閨閣之中，見得裙釵尚遭逢此數，況天下之男子乎？看他所寫開卷之第一個女子便用此二語以定終身，則知託言寓意之旨，誰謂獨寄興於一“情”字耶！武侯之三分，武穆之二帝，二賢之恨，及今不盡，況今之草芥乎？家國君父事有大小之殊，其理其運其數則略無差異。知運知數者則必諒而後嘆也。\end{note}士隱聽了，知是瘋話，也不去睬他。那僧還說:“舍我罷，舍我罷！”士隱不耐煩，便抱女兒撤身要進去，\begin{note}蒙側:如果捨出，則不成幻境矣。行文至此，又不得不有此一語。\end{note}那僧乃指著他大笑，口內唸了四句言詞道:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}慣養嬌生笑你癡，\end{pl}\begin{note}甲側:爲天下父母癡心一哭。\end{note}

    \begin{pl}菱花空對雪澌澌。\end{pl}\begin{note}甲側:生不遇時。遇又非偶。\end{note}

    \begin{pl}好防佳節元宵後，\end{pl}\begin{note}甲側:前後一樣，不直雲前而云後，是諱知者。\end{note}

    \begin{pl}便是煙消火滅時！\end{pl}\begin{note}甲側:伏後文。\end{note}
\end{poem}


\begin{parag}
    士隱聽得明白，心下猶豫，意欲問他們來歷。只聽道人說道:“你我不必同行，就此分手，各幹營生去罷。三劫後，\begin{note}甲眉:佛以世謂“劫”，凡三十年爲一世。三劫者，想以九十春光寓言也。\end{note}我在北邙山等你，會齊了同往太虛幻境銷號。”那僧道:“妙妙妙！”說畢，二人一去，再不見個蹤影了。士隱心中此時自忖:這兩個人必有來歷，該試一問，如今悔卻晚也。
\end{parag}


\begin{parag}
    這士隱正癡想，忽見隔壁\begin{note}甲側:“隔壁”二字極細極險，記清。\end{note}葫蘆廟內寄居的一個窮儒，姓賈名化，\begin{note}甲側:假話。妙！\end{note}表字時飛，\begin{note}甲側:實非。妙！\end{note}別號雨村\begin{note}甲側:雨村者，村言粗語也。言以村粗之言演出一段假話也。\end{note}者走了出來。這賈雨村原系胡州\begin{note}甲側:胡謅也。\end{note}人氏，也是詩書仕宦之族，因他生於末世，\begin{note}甲側:又寫一末世男子。\end{note}父母祖宗根基已盡，人口衰喪，只剩得他一身一口，在家鄉無益。\begin{note}蒙側:形容落破詩書子弟，逼真。\end{note}因進京求取功名，再整基業。自前歲來此，又淹蹇住了，暫寄廟中安身，每日賣字作文爲生，\begin{note}蒙側:“廟中安身”、“賣字爲生”，想是過午不食的了。\end{note}故士隱常與他交接。\begin{note}甲側:又夾寫士隱實是翰林文苑，非守錢虜也，直灌入“慕雅女雅集苦吟詩”一回。\end{note}當下雨村見了士隱，忙施禮陪笑道:“老先生倚門佇望，敢是街市上有甚新聞否？”士隱笑道:“非也，適因小女啼哭，引他出來作耍，正是無聊之甚，兄來得正妙，請入小齋一談，彼此皆可消此永晝。”說著，便令人送女兒進去，自與雨村攜手來至書房中。小童獻茶。方談得三五句話，忽家人飛報:“嚴\begin{note}甲側:“炎”也。炎既來，火將至矣。\end{note}老爺來拜。”士隱慌的忙起身謝罪道:“恕誑駕之罪，略坐，弟即來陪。”雨村忙起身亦讓道:“老先生請便。晚生乃常造之客，稍候何妨。”\begin{note}蒙側:世態人情，如聞其聲。\end{note}說著，士隱已出前廳去了。
\end{parag}


\begin{parag}
    這裏雨村且翻弄書籍解悶。忽聽得窗外有女子嗽聲，雨村遂起身往窗外一看，原來是一個丫嬛，在那裏擷花，生得儀容不俗，眉目清明，\begin{note}甲側:八字足矣。\end{note}雖無十分姿色，卻亦有動人之處。\begin{note}甲眉:更好。這便是真正情理之文。可笑近之小說中滿紙“羞花閉月”等字。這是雨村目中，又不與後之人相似。\end{note}雨村不覺看的呆了。\begin{note}甲側:今古窮酸色心最重。\end{note}那甄家丫嬛擷了花，方欲走時，猛抬頭見窗內有人，敝巾舊服，雖是貧窘，然生得腰圓背厚，面闊口方，更兼劍眉星眼，直鼻權腮。\begin{note}甲側:是莽操遺容。甲眉:最可笑世之小說中，凡寫奸人則用“鼠耳鷹腮”等語。\end{note}這丫嬛忙轉身迴避，心下乃想:“這人生的這樣雄壯，卻又這樣襤褸，想他定是我家主人常說的什麼賈雨村了，每有意幫助賙濟，只是沒甚機會。我家幷無這樣貧窘親友，想定是此人無疑了。怪道又說他必非久困之人。”如此想來，不免又回頭兩次。\begin{note}甲眉:這方是女兒心中意中正文。又最恨近之小說中滿紙紅拂紫煙。蒙側:如此忖度，豈得爲無情？\end{note}雨村見他回了頭，便自爲這女子心中有意於他，\begin{note}甲側:今古窮酸皆會替女婦心中取中自己。\end{note}便狂喜不盡，自爲此女子必是個巨眼英雄，風塵中之知己也。\begin{note}蒙側:在此處已把種點出。\end{note}一時小童進來，雨村打聽得前面留飯，不可久待，遂從夾道中自便出門去了。士隱待客既散，知雨村自便，也不去再邀。
\end{parag}


\begin{parag}
    一日，早又中秋佳節。士隱家宴已畢，乃又另具一席於書房，卻自己步月至廟中來邀雨村。\begin{note}甲側:寫士隱愛才好客。\end{note}原來雨村自那日見了甄家之婢曾回顧他兩次，自爲是個知己，便時刻放在心上。\begin{note}蒙側:也是不得不留心。不獨因好色，多半感知音。\end{note}今又正值中秋，不免對月有懷，因而口占五言一律雲:\begin{note}甲雙夾:這是第一首詩。後文香奩閨情皆不落空。餘謂雪芹撰此書，中亦有傳詩之意。\end{note}
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}未卜三生願，頻添一段愁。\end{pl}

    \begin{pl}悶來時斂額，行去幾回頭。\end{pl}

    \begin{pl}自顧風前影，誰堪月下儔？\end{pl}

    \begin{pl}蟾光如有意，先上玉人樓。\end{pl}
\end{poem}


\begin{parag}
    雨村吟罷，因又思及平生抱負，苦未逢時，乃又搔首對天長嘆，復高吟一聯曰:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}玉在匱中求善價，釵於奩內待時飛。\begin{note}甲側:表過黛玉則緊接上寶釵。甲夾:前用二玉合傳，今用二寶合傳，自是書中正眼。蒙側:偏有些脂氣。\end{note}\end{pl}\end{poem}


\begin{parag}
    恰值士隱走來聽見，笑道:“雨村兄真抱負不淺也！”雨村忙笑道:“不過偶吟前人之句，何敢狂誕至此。”因問:“老先生何興至此？”士隱笑道:“今夜中秋，俗謂‘團圓之節’，想尊兄旅寄僧房，不無寂寥之感，故特具小酌，邀兄到敝齋一飲，不知可納芹意否？”雨村聽了，幷不推辭，\begin{note}蒙側:“不推辭”語便不入估（俗）矣。\end{note}便笑道:“既蒙厚愛，何敢拂此盛情。”\begin{note}甲側:寫雨村豁達，氣象不俗。\end{note}說著，便同士隱復過這邊書院中來。
\end{parag}


\begin{parag}
    須臾茶畢，早已設下杯盤，那美酒佳餚自不必說。二人歸坐，先是款斟漫飲，次漸談至興濃，不覺飛觥限斝起來。當時街坊上家家簫管，戶戶絃歌，當頭一輪明月，飛彩凝輝，二人愈添豪興，酒到杯乾。雨村此時已有七八分酒意，狂興不禁，乃對月寓懷，口號一絕雲:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}時逢三五便團圓，\end{pl}\begin{note}甲側:是將發之機。\end{note}

    \begin{pl}滿把晴光護玉欄。\end{pl}\begin{note}甲側:奸雄心事，不覺露出。\end{note}

    \begin{pl}天上一輪才捧出，\end{pl}

    \begin{pl}人間萬姓仰頭看。\end{pl}\begin{note}甲眉:這首詩非本旨，不過欲出雨村，不得不有者。用中秋詩起，用中秋詩收，又用起詩社於秋日。所嘆者三春也，卻用三秋作關鍵。\end{note}
\end{poem}


\begin{parag}
    士隱聽了，大叫:“妙哉！吾每謂兄必非久居人下者，今所吟之句，飛騰之兆已見，不日可接履於雲霓之上矣。可賀，可賀！”\begin{note}蒙側:伏筆，作□言語。妙！\end{note}乃親斟一斗爲賀。\begin{note}甲側:這個“鬥”字莫作升斗之鬥看，可笑。\end{note}雨村因幹過，嘆道:“非晚生酒後狂言，若論時尚之學，\begin{note}甲側:四字新而含蓄最廣，若必指明，則又落套矣。\end{note}晚生也或可去充數沽名，只是目今行囊路費一概無措，神京路遠，非賴賣字撰文即能到者。”士隱不待說完，便道:“兄何不早言。愚每有此心，但每遇兄時，兄幷未談及，愚故未敢唐突。今既及此，愚雖不才，‘義利’二字卻還識得。\begin{note}蒙側:“義利”二字，時人故自不識。\end{note}且喜明歲正當大比，兄宜作速入都，春闈一戰，方不負兄之所學也。其盤費餘事，弟自代爲處置，亦不枉兄之謬識矣！”當下即命小童進去，速封五十兩白銀，幷兩套冬衣。\begin{note}甲眉:寫士隱如此豪爽，又無一些粘皮帶骨之氣相，愧殺近之讀書假道學矣。\end{note}又云:“十九日乃黃道之期，兄可即買舟西上，待雄飛高舉，明冬再晤，豈非大快之事耶！”雨村收了銀衣，不過略謝一語，幷不介意，仍是喫酒談笑。\begin{note}甲側:寫雨村真是個英雄。蒙側:託大處，即遇此等人，又不得太瑣細。\end{note}那天已交了三更，二人方散。
\end{parag}


\begin{parag}
    士隱送雨村去後，回房一覺，直至紅日三竿方醒。\begin{note}甲側:是宿酒。\end{note}因思昨夜之事，意欲再寫兩封薦書與雨村帶至神都，使雨村投謁個仕宦之家爲寄足之地。\begin{note}甲側:又周到如此。\end{note}因使人過去請時，那家人去了回來說:“和尚說，賈爺今日五鼓已進京去了，也曾留下話與和尚轉達老爺，說:‘讀書人不在黃道黑道，總以事理爲要，不及面辭了。’”\begin{note}甲側:寫雨村真令人爽快。\end{note}士隱聽了，也只得罷了。
\end{parag}


\begin{parag}
    真是閒處光陰易過，倏忽又是元霄佳節矣。士隱命家人霍啓\begin{note}甲側:妙！禍起也。此因事而命名。\end{note}抱了英蓮去看社火花燈，半夜中，霍啓因要小解，便將英蓮放在一家門檻上坐著。待他小解完了來抱時，那有英蓮的蹤影？急得霍啓直尋了半夜，至天明不見，那霍啓也就不敢回來見主人，便逃往他鄉去了。那士隱夫婦，見女兒一夜不歸，便知有些不妥，再使幾人去尋找，回來皆雲連音響皆無。夫妻二人，半世只生此女，一旦失落，豈不思想，因此晝夜啼哭，幾乎不曾尋死。\begin{note}甲眉:喝醒天下父母之癡心。蒙側:天下作子弟的，看了想去。\end{note}看看的一月，士隱先就得了一病，當時封氏孺人也因思女構疾，日日請醫療治。
\end{parag}


\begin{parag}
    不想這日三月十五，葫蘆廟中炸供，那些和尚不加小心，致使油鍋火逸，便燒著窗紙。此方人家多用竹籬木壁者，\begin{note}甲側:土俗人風。蒙側:交竹滑溜婉轉。\end{note}大抵也因劫數，於是接二連三，牽五掛四，將一條街燒得如火焰山一般。\begin{note}甲眉:寫出南直召禍之實病。\end{note}彼時雖有軍民來救，那火已成了勢，如何救得下？直燒了一夜，方漸漸的熄去，也不知燒了幾家。只可憐甄家在隔壁，早已燒成一片瓦礫場了。只有他夫婦幷幾個家人的性命不曾傷了。急得士隱惟跌足長嘆而已。只得與妻子商議，且到田莊上去安身。偏值近年水旱不收，鼠盜蜂起，無非搶田奪地，鼠竊狗偷，民不安生，因此官兵剿捕，難以安身。士隱只得將田莊都折變了，便攜了妻子與兩個丫嬛投他岳丈家去。
\end{parag}


\begin{parag}
    他岳丈名喚封肅，\begin{note}蒙雙夾:風俗。\end{note}本貫大如州人氏，\begin{note}甲眉:託言大概如此之風俗也。\end{note}雖是務農，家中都還殷實。今見女婿這等狼狽而來，心中便有些不樂。\begin{note}甲側:所以大概之人情如是，風俗如是也。蒙側:大都不過如此。\end{note}幸而\begin{note}蒙側:若非“幸而”，則有不留之意。\end{note}士隱還有折變田地的銀子未曾用完，拿出來託他隨分就價薄置些須房地，爲後日衣食之計。那封肅便半哄半賺，些須與他些薄田朽屋。士隱乃讀書之人，不慣生理稼穡等事，勉強支持了一二年，越覺窮了下去。封肅每見面時，便說些現成話，且人前人後又怨他們不善過活，只一味好喫懶作\begin{note}甲側:此等人何多之極。\end{note}等語。士隱知投人不著，心中未免悔恨，再兼上年驚唬，急忿怨痛，已有積傷，暮年之人，貧病交攻，竟漸漸的露出那下世的光景來。\begin{note}蒙側:几几乎。世人則不能止於几几乎，可悲！觀至此，不……\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    可巧這日，拄了柺杖掙挫到街前散散心時，忽見那邊來了一個跛足道人，瘋癲落脫，麻屣鶉衣，口內念著幾句言詞，道是:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}世人都曉神仙好，惟有功名忘不了；\end{pl}

    \begin{pl}古今將相在何方？荒冢一堆草沒了！\end{pl}

    \begin{pl}世人都曉神仙好，只有金銀忘不了；\end{pl}

    \begin{pl}終朝只恨聚無多，及到多時眼閉了。\end{pl}

    \begin{pl}世人都曉神仙好，只有姣妻忘不了；\end{pl}
    \begin{note}蒙雙夾:要寫情要寫幻境，偏先寫出一篇奇人奇境來。\end{note}

    \begin{pl}夫妻日日說恩情，夫死又隨人去了。\end{pl}

    \begin{pl}世人都曉神仙好，只有兒孫忘不了；\end{pl}

    \begin{pl}癡心父母古來多，孝順子孫誰見了！\end{pl}
\end{poem}


\begin{parag}
    士隱聽了，便迎上來道:“你滿口說些什麼？只聽見些‘好’‘了’‘好’‘了’。那道人笑道:“你若果聽見‘好’‘了’二字，還算你明白。可知世上萬般，好便是了，了便是好。若不了，便不好，若要好，須是了。我這歌兒，便名《好了歌》”士隱本是有宿慧的，一聞此言，心中早已徹悟。因笑道:“且住！待我將你這《好了歌》解注出來何如？”道人笑道:“你解，你解。”士隱乃說道:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}陋室空堂，當年笏滿牀，\end{pl}\begin{note}甲側:寧、榮未有之先。\end{note}

    \begin{pl}衰草枯楊，曾爲歌舞場。\end{pl}\begin{note}甲側:寧、榮既敗之後。\end{note}

    \begin{pl}蛛絲兒結滿雕樑，\end{pl}\begin{note}甲側:瀟湘館、紫芸軒等處。\end{note}

    \begin{pl}綠紗今又糊在蓬窗上。\end{pl}\begin{note}甲側:雨村等一干新榮暴發之家。甲眉:先說場面，忽新忽敗，忽麗忽朽，已見得反覆不了。\end{note}

    \begin{pl}說什麼脂正濃，粉正香，如何兩鬢又成霜？\end{pl}\begin{note}甲側:寶釵、湘雲一干人。\end{note}

    \begin{pl}昨日黃土隴頭堆白骨，\end{pl}\begin{note}甲側:黛玉、晴雯一干人。\end{note}

    \begin{pl}今宵紅燈帳底臥鴛鴦。\end{pl}\begin{note}甲眉:一段妻妾迎新送死，倏恩倏愛，倏痛倏悲，纏綿不了。\end{note}

    \begin{pl}金滿箱，銀滿箱，\end{pl}\begin{note}甲側:熙鳳一干人。\end{note}

    \begin{pl}展眼乞丐人皆謗。\end{pl}\begin{note}甲側:甄玉、賈玉一干人。\end{note}

    \begin{pl}正嘆他人命不長，那知自已歸來喪！\end{pl}\begin{note}甲眉:一段石火光陰，悲喜不了。風露草霜，富貴嗜慾，貪婪不了。\end{note}

    \begin{pl}訓有方，保不定日後\end{pl}\begin{note}甲側:言父母死後之日。\end{note}作強梁。\begin{note}甲側:柳湘蓮一干人。\end{note}

    \begin{pl}擇膏粱，誰承望流落在煙花巷！\end{pl}\begin{note}甲眉:一段兒女死後無憑，生前空爲籌劃計算，癡心不了。\end{note}

    \begin{pl}因嫌紗帽小，致使鎖枷槓，\end{pl}\begin{note}甲側:賈赦、雨村一干人。\end{note}

    \begin{pl}昨憐破襖寒，今嫌紫蟒長。\end{pl}\begin{note}甲側:賈蘭、賈菌一干人。甲眉:一段功名升黜無時，強奪苦爭，喜懼不了。\end{note}
    \begin{pl}亂烘烘你方唱罷我登場，\end{pl}\begin{note}甲側:總收。甲眉:總收古今億兆癡人，共歷幻場，此幻事擾擾紛紛，無日可了。\end{note}

    \begin{pl}反認他鄉是故鄉。\end{pl}\begin{note}甲側:太虛幻境青埂峯一幷結住。\end{note}

    \begin{pl}甚荒唐，到頭來都是爲他人作嫁衣裳！\end{pl}\begin{note}甲側:語雖舊句，用於此妥極是極。苟能如此，便能了得。甲眉:此等歌謠原不宜太雅，恐其不能通俗，故只此便妙極。其說得痛切處，又非一味俗語可到。蒙雙夾:誰不解得世事如此，有龍象力者方能放得下。\end{note}
\end{poem}


\begin{parag}
    那瘋跛道人聽了，拍掌笑道:“解得切，解得切！”士隱便笑一聲“走罷！”\begin{note}甲側:如聞如見。甲眉:“走罷”二字真懸崖撒手，若個能行？蒙側:一轉念間登彼岸。靖眉:“走罷”二字，如見如聞，真懸崖撒手。非過來人，若個能行？\end{note}將道人肩上褡褳搶了過來背著，竟不回家，同了瘋道人飄飄而去。
\end{parag}


\begin{parag}
    當下烘動街坊，衆人當作一件新聞傳說。封氏聞得此信，哭個死去活來，只得與父親商議，遣人各處訪尋，那討音信？無奈何，少不得依靠著他父母度日。幸而身邊還有兩個舊日的丫嬛伏侍，主僕三人，日夜作些針線發賣，幫著父親用度。那封肅雖然日日報怨，也無可奈何了。
\end{parag}


\begin{parag}
    這日，那甄家大丫嬛在門前買線，忽聽得街上喝道之聲，衆人都說新太爺到任。丫嬛於是隱在門內看時，只見軍牢快手，一對一對的過去，俄而大轎抬著一個烏帽猩袍的官府過去。\begin{note}甲側:雨村別來無恙否？可賀可賀。甲眉:所謂“亂哄哄，你方唱罷我登場”是也。\end{note}丫嬛倒發了個怔，自思這官好面善，倒象在那裏見過的。於是進入房中，也就丟過不在心上。\begin{note}甲側:是無兒女之情，故有夫人之分。蒙側:起初到底有心乎？無心乎？\end{note}至晚間，正待歇息之時，忽聽一片聲打的門響，許多人亂嚷，說:“本府太爺差人來傳人問話。”\begin{note}蒙側:不忘情的先寫出頭一位來了。\end{note}封肅聽了，唬得目瞪口呆，不知有何禍事。
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}蒙:出口神奇，幻中不幻。文勢跳躍，情裏生情。借幻說法，而幻中更自多情，因情捉筆，而情裏偏成癡幻。試問君家識得否，色空空色兩無干。\end{note}
\end{parag}

