\chap{一十三}{秦可卿死封龍禁尉　王熙鳳協理寧國府}

\begin{parag}
    \begin{note}蒙、戚:生死窮通何處真？英明難遏是精神。微密久藏偏自露，幻中夢裏語驚人。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}甲:賈珍尚奢，豈有不請父命之理？因敬□□□要緊，不問家事，故得恣意放爲。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}
        甲:若明指一州名，似若《西遊》之套，故曰至中之地，不待言可知是光天化日仁風德雨之下矣。不雲國名更妙，可知是堯街舜巷衣冠禮義之鄉矣。直與第一回呼應相接。
    \end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}
        今秦可卿託□□□□□□□□□□□□□理寧府，亦□□□□□□□□□□□□□凡□□□□□□□□□□□□□□□□在封龍禁尉寫乃褒中之貶，隱去天香樓一節，是不忍下筆也。
    \end{note}
    \begin{subnote}按:甲本此頁被對角撕去，故缺字甚多。此頁原有三則評語，第二則與本回庚本眉同。今補。\end{subnote}
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}
        庚:此回可卿夢阿鳳，蓋作者大有深意存焉。可惜生不逢時，奈何奈何！然必寫出自可卿之意也，則又有他意寓焉。
    \end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}
        榮、寧世家未有不尊家訓者。雖賈珍尚奢，豈明逆父哉？故寫敬老不管，然後恣意，方見筆筆周到。
    \end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}靖:此回可卿夢阿鳳，作者大有深意，惜已爲末世，奈何奈何！賈珍雖奢淫，豈能逆父哉？特因敬老不管，然後恣意，足爲世家之戒。“秦可卿淫喪天香樓”，作者用史筆也。老朽因有魂託鳳姐賈家後事二件，豈是安富尊榮坐享人能想得到者？其事雖未行，其言其意，令人悲切感服，姑赦之，因命芹溪刪去“遺簪”、“更衣”諸文，是以此回只十頁，刪去天香樓一節，少去四五頁也。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    話說鳳姐兒自賈璉送黛玉往揚州去後，心中實在無趣，每到晚間，不過和平兒說笑一回，就胡亂\begin{note}甲側:“胡亂”二字奇。\end{note}睡了。
\end{parag}


\begin{parag}
    這日夜間，正和平兒燈下擁爐倦繡，早命濃薰繡被，二人睡下，屈指算行程該到何處，\begin{note}甲側:所謂“計程今日到梁州”是也。\end{note}不知不覺已交三鼓。平兒已睡熟了。鳳姐方覺星眼微蒙，恍惚只見秦氏從外走來，含笑說道:“嬸嬸好睡！我今日回去，你也不送我一程。因娘兒們素日相好，我捨不得嬸子，故來別你一別。還有一件心願未了，非告訴嬸子，別人未必中用。”\begin{note}甲側:一語貶盡賈家一族空頂冠束帶者。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    鳳姐聽了，恍惚問道:“有何心事？你只管託我就是了。”秦氏道:“嬸嬸，你是個脂粉隊裏的英雄，\begin{note}甲側:稱得起。\end{note}連那些束帶頂冠的男子也不能過你，你如何連兩句俗語也不曉得？常言‘月滿則虧，水滿則溢’；又道是‘登高必跌重’。如今我們家赫赫揚揚，已將百載，一日倘或\begin{note}甲側:“倘或”二字酷肖婦女口氣。\end{note}樂極悲生，若應了那句‘樹倒猢猻散’的俗語，\begin{note}甲眉:“樹倒猢猻散”之語，今猶在耳，屈指三十五年矣。哀哉傷哉，寧不痛殺！\end{note}豈不虛稱了一世詩書舊族了！”鳳姐聽了此話，心胸大快，十分敬畏，忙問道:“這話慮的極是，但有何法可以永保無虞？”\begin{note}甲側:非阿鳳不明，該古今名利場中患失之同意也。\end{note}秦氏冷笑道:“嬸子好癡也。否極泰來，榮辱自古週而復始，豈人力能可常保的。但如今能於榮時籌劃下將來衰時的世業，亦可謂常保永全了。即如今日諸事都妥，只有兩件未妥，若把此事如此一行，則後日可保永全了。”
\end{parag}


\begin{parag}
    鳳姐便問何事。秦氏道:“目今祖塋雖四時祭祀，只是無一定的錢糧；第二，家塾雖立，無一定的供給。依我想來，如今盛時固不缺祭祀供給，但將來敗落之時，此二項有何出處？莫若依我定見，趁今日富貴，將祖塋附近多置田莊房舍地畝，以備祭祀供給之費皆出自此處，將家塾亦設於此。合同族中長幼，大家定了則例，日後按房掌管這一年的地畝、錢糧、祭祀、供給之事。如此周流，又無競爭，亦不有典賣諸弊。便是有了罪，凡物可入官，這祭祀產業連官也不入的。便敗落下來，子孫回家讀書務農，也有個退步，\begin{note}蒙雙夾:幻情文字中忽入此等警句，提醒多少熱心人。\end{note}祭祀又可永繼。若目今以爲榮華不絕，不思後日，終非長策。眼見不日又有一件非常喜事，真是烈火烹油、鮮花著錦之盛。要知道，也不過是瞬息的繁華，一時的歡樂，萬不可忘了那‘盛筵必散’的俗語。\begin{note}蒙側:“瞬息繁華，一時歡樂”二語，可共天下有志事業功名者同來一哭。但天生人非無所爲，遇機會，成事業，留名於後世者，辦必有奇傳奇遇，方能成不世之功。此亦皆蒼天暗中扶助，雖有波瀾，而無甚害，反覺其錚錚有聲。其不成也，亦由天命。其好人傾險之計，亦非天命不能行。其繁華歡樂，亦自天命。人於其間，知天命而存好生之心，盡已力以周旋其間，不計其功之成否，所謂心安而理盡，又何患乎？一時瞬息，隨緣遇緣，烏乎不可！\end{note}此時若不早爲後慮，臨期只恐後悔無益了。”\begin{note}甲眉:語語見道，字字傷心，讀此一段，幾不知此身爲何物矣。松齋。\end{note}鳳姐忙問:“有何喜事？”秦氏道:“天機不可泄漏。\begin{note}甲側:伏得妙！\end{note}只是我與嬸子好了一場，臨別贈你兩句話，須要記著。”因念道:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}三春去後諸芳盡，各自須尋各自門。\end{pl}
    \begin{note}甲側:此句令批書人哭死。甲眉:不必看完，見此二句，即欲墮淚。梅溪。\end{note}
\end{poem}


\begin{parag}
    鳳姐還欲問時，只聽二門上傳事雲牌連叩四下，將鳳姐驚醒。人回:“東府蓉大奶奶沒了。”鳳姐聞聽，嚇了一身冷汗，出了一回神，只得忙忙的穿衣，往王夫人處來。
\end{parag}


\begin{parag}
    彼時閤家皆知，無不納罕，都有些疑心。\begin{note}甲眉:九個字寫盡天香樓事，是不寫之寫。［靖本多署名“棠村”。］庚眉:可從此批。靖眉:可從此批。通回將可卿如何死故隱去，是餘大發慈悲也。嘆嘆！壬午季春。 笏叟。\end{note}那長一輩的想他素日孝順；平一輩的，想他平日和睦親密，\begin{note}庚眉:松齋雲:好筆力。此方是文字佳處。\end{note}下一輩的想他素日慈愛，以及家中僕從老小想他素日憐貧惜賤、慈老愛幼\begin{note}庚側:八字乃爲上人之當銘於五衷。\end{note}之恩，莫不悲嚎痛哭者。\begin{note}庚側:老健。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    閒言少敘，卻說寶玉因近日林黛玉回去，剩得自己孤悽，也不和人頑耍，\begin{note}甲側:與鳳姐反對。淡淡寫來，方是二人自幼氣味相投，可知後文皆非突然文字。\end{note}每到晚間便索然睡了。如今從夢中聽見說秦氏死了，連忙翻身爬起來，只覺心中似戮了一刀的不忍，哇的一聲，直奔出一口血來。\begin{note}甲側:寶玉早已看定可繼家務事者可卿也，今聞死了，大失所望。急火攻心，焉得不有此血？爲玉一嘆！\end{note}襲人等慌慌忙忙上來搊（校者注:蒙古王府本此處作“摟”）扶，問是怎麼樣，又要回賈母來請大夫。寶玉笑道:“不用忙，不相干，\begin{note}庚側:又淡淡抹去。\end{note}這是急火攻心，\begin{note}甲側:如何自己說出來了？\end{note}血不歸經。”說著便爬起來，要衣服換了，來見賈母，即時要過去。\begin{note}庚眉:如此總是淡描輕寫，全無痕跡，方見得有生以來，天分中自然所賦之性如此，非因色所感也。\end{note}襲人見他如此，心中雖放不下，又不敢攔，只是由他罷了。賈母見他要去，因說:“才嚥氣的人，那裏不乾淨；二則夜裏風大，明早再去不遲。”寶玉那裏肯依。賈母命人備車，多派跟從人役，擁護前來。
\end{parag}


\begin{parag}
    一直到了寧國府前，只見府門洞開，兩邊燈籠照如白晝，亂烘烘人來人往，裏面哭聲搖山振嶽。\begin{note}甲側:寫大族之喪，如此起緒。\end{note}寶玉下了車，忙忙奔至停靈之室，痛哭一番。然後見過尤氏。誰知尤氏正犯了胃疼舊疾，睡在牀上。\begin{note}甲側:妙！非此何以出阿鳳！\end{note}\begin{note}庚側:緊處愈緊，密處愈密。\end{note}\begin{note}庚眉:所謂層巒疊翠之法也。野史中從無此法。即觀者到此，亦爲寫秦氏未必全到，豈料更又寫一尤氏哉！\end{note}然後又出來見賈珍。彼時賈代儒帶領賈敕、賈效、賈敦、賈赦、賈政、賈琮、賈㻞、賈珩、賈珖、賈琛、賈瓊、賈璘、賈薔、賈菖、賈菱、賈芸、賈芹、賈蓁、賈萍、賈藻、賈蘅、賈芬、賈芳、賈蘭、賈菌、賈芝等\begin{note}庚側:將賈族約略一總，觀者方不惑。\end{note}都來了。賈珍哭的淚人一般，\begin{note}甲側:可笑，如喪考妣，此作者刺心筆也。\end{note}正和賈代儒等說道:“合家大小，遠親近友，誰不知我這媳婦比兒子還強十倍。如今伸腿去了，可見這長房內絕滅無人了。”說著又哭起來。衆人忙勸道:“人已辭世，哭也無益，且商議如何料理要緊。”\begin{note}庚側:淡淡一句，勾出賈珍多少文字來。\end{note}賈珍拍手道:“如何料理，不過盡我所有罷了！”\begin{note}蒙雙夾:“盡我所有”，爲媳婦是非禮之談，父母又將何以待之？故前此有思織酒後狂言，及今復見此語，含而不露，吾不能爲賈珍隱諱。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    正說著，只見秦業、秦鍾並尤氏的幾個眷屬\begin{note}甲側:伏後文。\end{note}尤氏姊妹也都來了。賈珍便命賈瓊、賈琛、賈璘、賈薔四個人去陪客，一面吩咐去請欽天監陰陽司來擇日，推準停靈七七四十九日，三日後開喪送訃聞。這四十九日，單請一百單八衆禪僧在大廳上拜大悲懺，超度前亡後化諸魂，以免亡者之罪；另設一罈於天香樓上，\begin{note}甲側:刪卻，是未刪之筆。\end{note}\begin{note}靖眉:何必定用“西”字？讀之令人酸鼻！\end{note}\begin{subnote}按:此條所評正文之「天香樓」，靖藏本作「西帆樓」。\end{subnote}是九十九位全真道士，打四十九日解冤洗業醮。然後停靈於會芳園中，靈前另有五十衆高僧、五十衆高道，對壇按七作好事。那賈敬聞得長孫媳婦死了，因自爲早晚就要飛昇，\begin{note}庚側:可笑可嘆。古今之儒，中途多惑老佛。王梅隱雲:“若能再加東坡十年壽，亦能跳出這圈子來。”斯言信矣。\end{note}\begin{note}蒙側:“就要飛昇”的“要”，用得得當。凡“要”者，則身心急切；急切之者，百事無成。正爲後文作引線。\end{note}如何肯又回家染了紅塵，將前功盡棄呢，因此並不在意，只憑賈珍料理。
\end{parag}


\begin{parag}
    賈珍見父親不管，亦發恣意奢華。看板時，幾副杉木板皆不中用。可巧薛蟠來弔問，因見賈珍尋好板，便說道:“我們木店裏有一副板，叫做什麼檣木，\begin{note}甲眉:檣者，舟具也。所謂“人生若泛舟”而已，寧不可嘆！\end{note}出在潢海鐵網山上，\begin{note}甲側:所謂迷津易墮，塵網難逃也。\end{note}作了棺材，萬年不壞。這還是當年先父帶來，原系義忠親王老千歲要的，因他壞了事，\begin{note}蒙側:“壞了事”等字毒極，寫盡勢利場中故套。\end{note}就不曾拿去。現今還封在店裏，也沒人出價敢買。你若要，就抬來罷了。”賈珍聽了，喜之不盡，即命人抬來。大家看時，只見幫底皆厚八寸，紋若檳榔，味若檀麝，以手扣之，玎璫如金玉。大家都奇異稱賞。賈珍笑問:“價值幾何？”薛蟠笑道:“拿一千兩銀子來，只怕也沒處買去。什麼價不價，賞他們幾兩工錢就是了。”\begin{note}甲側:的是阿呆兄口氣。\end{note}賈珍聽說，忙謝不盡，即命解鋸糊漆。賈政因勸道:“此物恐非常人可享者，\begin{note}甲側:政老有深意存焉。\end{note}殮以上等杉木也就是了。”\begin{note}甲側:夾寫賈政。\end{note}\begin{note}甲眉:寫個個皆到，全無安逸之筆，深得《金瓶》壺奧！\end{note}此時賈珍恨不能代秦氏之死，這話如何肯聽。\begin{note}蒙側:“代秦氏死”等句，總是填實前文。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    因忽又聽得秦氏之丫鬟名喚瑞珠者，見秦氏死了，他也觸柱而亡。\begin{note}甲側:補天香樓未刪之文。\end{note}\begin{note}靖側:是亦未刪之筆。\end{note}此事可罕，合族中人也都稱讚。賈珍遂以孫女之禮殮殯，一併停靈於會芳園中之登仙閣。小丫鬟名寶珠者，因見秦氏身無所出，乃甘心願爲義女，誓任摔喪駕靈之任。賈珍喜之不盡，即時傳下，從此皆呼寶珠爲小姐。那寶珠按未嫁女之喪，在靈前哀哀欲絕。\begin{note}甲側:非恩惠愛人，那能如是？惜哉可卿，惜哉可卿！\end{note}於是，合族人丁並家下諸人，都各遵舊制行事，自不敢紊亂。\begin{note}甲側:兩句寫盡大家。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    賈珍因想著賈蓉不過是個黌門監，\begin{note}庚側:又起波瀾，卻不突然。\end{note}靈幡經榜上寫時不好看，便是執事也不多，因此心下甚不自在。\begin{note}甲側:善起波瀾。\end{note}可巧這日正是首七第四日，早有大明宮掌宮內相戴權，\begin{note}甲側:妙！大權也。\end{note}先備了祭禮遣人來，次後坐了大轎，打傘嗚鑼，親來上祭。賈珍忙接著，讓至逗蜂軒\begin{note}甲側:軒名可思。\end{note}獻茶。賈珍心中打算定了主意，因而趁便就說要與賈蓉捐個前程的話。戴權會意，因笑道:“想是爲喪禮上風光些？”\begin{note}甲側:難得內相機括之快如此。\end{note}賈珍忙笑道:“老內相所見不差。”戴權道:“事倒湊巧，正有個美缺。如今三百員龍禁尉短了兩員，昨日襄陽侯的兄弟老三來求我，現拿了一千五百兩銀子，送到我家裏。你知道，咱們都是老相與，不拘怎麼樣，看著他爺爺的分上，胡亂應了。\begin{note}甲側:忙中寫閒。\end{note}還剩了一個缺，誰知永興節度使馮胖子來求，要與他孩子捐，我就沒工夫應他。既是咱們的孩子\begin{note}甲側:奇談，畫盡閹官口吻。\end{note}要捐，快寫個履歷來。”賈珍聽說，忙吩咐:“快命書房裏人恭敬寫了大爺的履歷來。”小廝不敢怠慢，去了一刻，便拿了一張紅紙來與賈珍。賈珍看了，忙送與戴權。看時，上面寫道:
\end{parag}


\begin{qute2sp}
    江南江寧府江寧縣監生賈蓉，年二十歲。曾祖，原任京營節度使世襲一等神威將軍賈代化；祖，乙卯科進士賈敬；父，世襲三品爵威烈將軍賈珍。
\end{qute2sp}


\begin{parag}
    戴權看了，回手便遞與一個貼身的小廝收了，說道:“回來送與戶部堂官老趙，說我拜上他，起一張五品龍禁尉的票，再給個執照，就把那履歷填上，明兒我來兌銀子送去。”小廝答應了，戴權也就告辭了。賈珍十分款留不住，只得送出府門。臨上轎，賈珍因問:“銀子還是我到部兌，還是一併送入老內相府中？”戴權道:“若到部裏，你又喫虧了。不如平準一千二百銀子送到我家裏就完了。”賈珍感謝不盡，只說:“待服滿後，親帶小犬到府叩謝。”於是作別。
\end{parag}


\begin{parag}
    接著，便又聽喝道之聲，原來是忠靖侯史鼎的夫人來了。\begin{note}甲側:史小姐湘雲消息也。\end{note}王夫人、邢夫人、鳳姐等剛迎入上房，又見錦鄉侯、川寧侯、壽山伯三家祭禮擺在靈前。少時，三人下轎，賈政等忙接上大廳。如此親朋你來我去，也不能勝數。只這四十九日，\begin{note}庚側:就簡去繁。\end{note}寧國府街上一條白漫漫人來人往，\begin{note}甲側:是有服親朋並家下人丁之盛。\end{note}花簇簇官去官來。\begin{note}甲側:是來往祭弔之盛。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    賈珍命賈蓉次日換了吉服，領憑回來。靈前供用執事等物，俱按五品職例。靈牌疏上皆寫“天朝誥授賈門秦氏恭人之靈位”。會芳園臨街大門洞開，旋在兩邊起了鼓樂廳，兩班青衣按時奏樂，一對對執事擺的刀斬斧齊。更有兩面硃紅銷金大字牌對豎在門外，上面大書:“防護內廷紫禁道御前侍衛龍禁尉”。對面高起著宣壇，僧道對壇榜文，榜上大書:“世襲寧國公冢孫婦、防護內廷御前侍衛龍禁尉賈門秦氏恭人之喪。\begin{note}庚眉:賈珍是亂費，可卿卻實如此。\end{note}四大部州至中之地，奉天承運太平之國，\begin{note}庚眉:奇文。若明指一州名，似若《西遊》之套，故曰至中之地，不待言可知是光天化日仁風德雨之下矣。不雲國名更妙，可知是堯街舜巷衣冠禮義之鄉矣。直與第一回呼應相接。\end{note}總理虛無寂靜教門僧錄司正堂萬虛、總理元始三一教門道錄司正堂葉生等，敬謹修齋，朝天叩佛”，以及“恭請諸伽藍、揭諦、功曹等神，聖恩普錫，神威遠鎮，四十九日消災洗業平安水陸道場”等語，亦不消繁記。
\end{parag}


\begin{parag}
    只是賈珍雖然此時心意滿足，\begin{note}蒙側:可笑。\end{note}但裏面尤氏又犯了舊疾，不能料理事務，惟恐各誥命來往，虧了禮數，怕人笑話，因此心中不自在。當下正憂慮時，因寶玉\begin{note}甲側:餘正思如何高擱起玉兄了。\end{note}在側問道:“事事都算安貼了，大哥哥還愁什麼？”賈珍見問，便將裏面無人的話說了出來。寶玉聽說笑道:“這有何難，我薦一個人\begin{note}甲側:薦鳳姐須得寶玉，俱龍華會上人也。\end{note}與你權理這一個月的事，管必妥當。”賈珍忙問:“是誰？”寶玉見座間還有許多親友，不便明言，走至賈珍耳邊說了兩句。賈珍聽了喜不自禁，連忙起身道:“果然安貼，如今就去。”說著拉了寶玉，辭了衆人，便往上房裏來。
\end{parag}


\begin{parag}
    可巧這日非正經日期，親友來的少，裏面不過幾位近親堂客，邢夫人、王夫人、鳳姐併合族中的內眷陪坐。聞人報:“大爺進來了。”唬的衆婆娘唿的一聲，往後藏之不迭，\begin{note}甲側:數日行止可知。作者自是筆筆不空，批者亦字字留神之至矣。\end{note}獨鳳姐款款站了起來。\begin{note}庚側:又寫鳳姐。\end{note}賈珍此時也有些病症在身，二則過於悲痛了，因拄拐踱了進來。邢夫人等因說道:“你身上不好，又連日事多，該歇歇纔是，又進來做什麼？”賈珍一面扶拐，\begin{note}庚側:一絲不亂。\end{note}\begin{note}靖眉:刺心之筆。\end{note}扎掙著要蹲身跪下請安道乏。邢夫人等忙叫寶玉攙住，命人挪椅子來與他坐。賈珍斷不肯坐，因勉強陪笑道:“侄兒進來有一件事要求二位嬸子並大妹。”邢夫人等忙問:“什麼事？”賈珍忙道:“嬸子自然知道，如今孫子媳婦沒了，侄兒媳婦偏又病倒，我看裏頭著實不成個體統。怎麼屈尊大妹妹一個月，\begin{note}庚側:不見突然。\end{note}在這裏料理料理，我就放心了。”\begin{note}庚側:阿鳳此刻心癢矣。\end{note}邢夫人笑道:“原來爲這個。你大妹妹現在你二嬸子家，只和你二嬸子說就是了。”王夫人忙道:“他一個小孩子\begin{note}庚側:三字愈令人可愛可憐。\end{note}家何曾經過這樣事，倘或料理不清，反叫人笑話，倒是再煩別人好。”賈珍笑道:“嬸子的意思侄兒猜著了，是怕大妹妹勞苦了。若說料理不開，我包管必料理的開，便是錯一點兒，別人看著還是不錯的。從小兒大妹妹頑笑著就有殺伐決斷，\begin{note}庚側:阿鳳身份。\end{note}如今出了閣，又在那府裏辦事，越發歷練老成了。我想了這幾日，除了大妹妹再無人了。嬸子不看侄兒、侄兒媳婦的分上，只看死了的分上罷！”說著滾下淚來。\begin{note}庚側:有筆力。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    王夫人心中怕的是鳳姐未經過喪事，怕他料理不清，惹人恥笑。今見賈珍苦苦的說到這步田地，心中已活了幾分，卻又眼看著鳳姐出神。那鳳姐素日最喜攬事辦，好賣弄才幹，雖然當家妥當，也因未辦過婚喪大事，恐人還不伏，巴不得遇見這事。今見賈珍如此一來，他心中早已歡喜。先見王夫人不允，後見賈珍說的情真，王夫人有活動之意，便向王夫人道:“大哥哥說的這麼懇切，太太就依了罷。”王夫人悄悄的道:“你可能麼？”鳳姐道:“有什麼不能的。外面的大事已經大哥哥\begin{note}庚旁批:王夫人是悄言，鳳姐是響應，故稱“大哥哥”。\end{note}料理清了，\begin{note}庚側:已得三昧矣。\end{note}不過是裏頭照管照管，便是我有不知道的，問問太太就是了。”\begin{note}甲側:胸中成見已有之語。\end{note}王夫人見說的有理，便不作聲。賈珍見鳳姐允了，又陪笑道:“也管不得許多了，橫豎要求大妹妹辛苦辛苦。我這裏先與妹妹行禮，等事完了，我再到那府裏去謝。”說著，就作揖下去，鳳姐兒還禮不迭。
\end{parag}


\begin{parag}
    賈珍便忙向袖中取了寧國府對牌出來，命寶玉送與鳳姐，又說:“妹妹愛怎樣就怎樣，要什麼只管拿這個取去，也不必問我。只求別存心替我省錢，只要好看爲上；二則也要同那府裏一樣待人才好，不要存心怕人抱怨。只這兩件外，我再沒不放心的了。”鳳姐不敢就接牌，\begin{note}蒙雙夾:凡有本領者斷不越禮。接牌小事而必待命於王夫人也，誠家道之規範，亦天下之規範也。看是書者不可草草從事。\end{note}只看著王夫人。王夫人道:“你哥哥既這麼說，你就照看照看罷了。只是別自作主意，有了事，打發人問你哥哥、嫂子要緊。”寶玉早向賈珍手裏接過對牌來，強遞與鳳姐了。又問:“妹妹住在這裏，還是天天來呢？若是天天來，越發辛苦了。不如我這裏趕著收拾出一個院落來，妹妹住過這幾日倒安穩。”鳳姐笑道:“不用。\begin{note}甲側:二字句，有神。\end{note}那邊也離不得我，倒是天天來的好。”賈珍聽說，只得罷了。然後又說了一回閒話，方纔出去。
\end{parag}


\begin{parag}
    一時女眷散後，王夫人因問鳳姐:“你今兒怎麼樣？”鳳姐兒道:“太太只管請回去，我須得先理出一個頭緒來，纔回去得呢。”王夫人聽說，便先同邢夫人等回去，不在話下。
\end{parag}


\begin{parag}
    這裏鳳姐兒來至三間一所抱廈內坐了，因想:頭一件是人口混雜，遺失東西；第二件，事無專責，臨期推委；第三件，需用過費，濫支冒領；第四件，任無大小，苦樂不均；第五件，家人豪縱，有臉者不服鈐束，無臉者不能上進。\begin{note}甲眉:舊族後輩受此五病者頗多，餘家更甚。三十年前事見書於三十年後，令餘悲痛血淚盈面。\end{note}\begin{note}庚眉:讀五件事未完，餘不禁失聲大哭，三十年前作書人在何處耶？\end{note}此五件實是寧國府中風俗。不知鳳姐如何處治，且聽下回分解。\begin{note}甲眉:此回只十頁，因刪去天香樓一節，少去四五頁也。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    正是:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl} 金紫萬千誰治國，裙釵一二可齊家。\end{pl}
    \begin{note}蒙:五件事若能如法整理得當，豈獨家庭，國家天下治之不難。\end{note}
\end{poem}


\begin{parag}
    \begin{note}甲:“秦可卿淫喪天香樓”，作者用史筆也。老朽因有魂託鳳姐賈家後事二件，的是安富尊榮坐享人不能想得到處。其事雖未行，其言其意則令人悲切感服，姑赦之，因命芹溪刪去。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}庚:通回將可卿如何死故隱去，是大發慈悲心也，嘆嘆！壬午春。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}蒙回末總評:借可卿之死，又寫出情之變態，上下大小，男女老少，無非情感而生情。且又藉鳳姐之夢，更化就幻空中一片貼切之情，所謂寂然不動，感而遂通。所感之象，所動之萌，深淺誠僞，隨種必報，所謂幻者此也，情者亦此也。何非幻，何非情？情即是幻，幻即是情，明眼者自見。\end{note}
\end{parag}

