\chap{一十五}{王鳳姐弄權鐵檻寺　秦鯨卿得趣饅頭庵}


\begin{parag}
    \begin{note}甲:寶玉謁北靜王辭對神色，方露出本來面目，迥非在閨閣中之形景。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}甲:北靜王問玉上字果驗否，政老對以未曾試過，是隱卻多少捕風捉影閒文。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}甲:北靜王論聰明伶俐，又年幼時爲溺愛所累，亦大得病源之語。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}甲:鳳姐中火，寫紡線村姑，是寶玉閒花野景一得情趣。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}甲:鳳姐另住，明明系秦、玉、智能幽事，卻是爲淨虛鑽營鳳姐大大一件事作引。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}甲:秦、智幽情，忽寫寶、秦事雲:“不知算何賬目，未見真切，不曾記得，此係疑案，不敢纂創。”是不落套中，且省卻多少累贅筆墨。昔安南國使有題一丈紅句雲:“五尺牆頭遮不得，留將一半與人看。”\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}蒙:欲顯錚錚不避嫌，英雄每入小人緣。鯨卿些子風流事，膽落魂銷已可憐。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    話說寶玉舉目見北靜王水溶頭上戴著潔白簪纓銀翅王帽，穿著江牙海水五爪坐龍白蟒袍，系著碧玉紅鞓帶，面如美玉，目似明星，真好秀麗人物。寶玉忙搶上來參見，水溶連忙從轎內伸出手來挽住。見寶玉戴著束髮銀冠，勒著雙龍出海抹額，穿著白蟒箭袖，圍著攢珠銀帶，面若春花，目如點漆。\begin{note}甲側:又換此一句，如見其形。\end{note}水溶笑道:“名不虛傳，果然如‘寶’似‘玉’。”\begin{note}靖本眉:傷心筆。\end{note}因問:“銜的那寶貝在那裏？”寶玉見問，連忙從衣內取了遞與過去。水溶細細的看了，又唸了那上頭的字，因問:“果靈驗否？”賈政忙道:“雖如此說，只是未曾試過。”水溶一面極口稱奇道異，一面理好彩絛，親自與寶玉帶上，\begin{note}甲側:鍾愛之至。\end{note}又攜手問寶玉幾歲，讀何書。寶玉一一的答應。
\end{parag}


\begin{parag}
    水溶見他語言清楚，談吐有致，\begin{note}庚眉:八字道盡玉兄，如此等方是玉兄正文寫照。壬午春。\end{note}一面又向賈政笑道:“令郎真乃龍駒鳳雛，非小王在世翁前唐突，將來‘雛鳳清於老鳳聲’，\begin{note}甲側:妙極！開口便是西昆體，寶玉聞之，寧不刮目哉？\end{note}未可量也。”賈政忙陪笑道:“犬子豈敢謬承金獎。賴藩郡餘禎 ，果如是言，亦廕生輩之幸矣。”\begin{note}庚側:謙的得體。\end{note}水溶又道:“只是一件，令郎如是資質，想老太夫人、夫人輩自然鍾愛極矣；但吾輩後生，甚不宜鍾溺，鍾溺則未免荒失學業。昔小王曾蹈此轍，想令郎亦未必不如是也。若令郎在家難以用功，不妨常到寒第。小王雖不才，卻多蒙海上衆名士凡至都者，未有不另垂青，是以寒第高人頗聚。令郎常去談會談會，則學問可以日進矣。”賈政忙躬身答應。
\end{parag}


\begin{parag}
    水溶又將腕上一串念珠卸了下來，遞與寶玉道:“今日初會，傖促竟無敬賀之物，此係前日聖上親賜鶺鴒香念珠一串，權爲賀敬之禮。”寶玉連忙接了，回身奉與賈政。\begin{note}庚側:轉出沒調教。\end{note}賈政與寶玉一齊謝過。於是賈赦、賈珍等一齊上來請回輿，水溶道:“逝者已登仙界，非碌碌你我塵寰中之人也。小王雖上叩天恩，虛邀郡襲，豈可越仙輀而進也？”賈赦等見執意不從，只得告辭謝恩回來，命手下掩樂停音，滔滔然將殯過完，\begin{note}庚側:有層次，好看煞。\end{note}方讓水溶回輿去了。不在話下。
\end{parag}


\begin{parag}
    且說寧府送殯，一路熱鬧非常。剛至城門前，又有賈赦、賈政、賈珍等諸同僚屬下各家祭棚接祭，一一的謝過，然後出城，竟奔鐵檻寺大路行來。彼時賈珍帶賈蓉來到諸長輩前讓坐轎上馬，因而賈赦一輩的各自上了車轎，賈珍一輩的也將要上馬。鳳姐兒因記掛著寶玉，\begin{note}甲側:千百件忙事內不漏一絲。\end{note}\begin{note}庚側:細心人自應如是。\end{note}怕他在郊外縱性逞強，不服家人的話，賈政管不著這些小事，惟恐有個失閃，難見賈母，因此便命小廝來喚他。寶玉只得來到他車前。鳳姐笑道:“好兄弟，你是個尊貴人，女孩兒一樣的人品，\begin{note}甲側:非此一句寶玉必不依，阿鳳真好才情。\end{note}別學他們猴在馬上。下來，咱們姐兒兩個坐車，豈不好？”寶玉聽說，忙下了馬，爬入鳳姐車上，二人說笑前進。
\end{parag}


\begin{parag}
    不一時，只見從那邊兩騎馬壓地飛來，\begin{note}庚側:有氣有聲，有形有影。\end{note}離鳳姐車不遠，一齊躥下來，扶車回說:“這裏有下處，奶奶請歇更衣。”鳳姐急命請邢夫人王夫人的示下，\begin{note}庚側:有次序。\end{note}那人回來說:“太太們說不用歇了，叫奶奶自便罷。”鳳姐聽了，便命歇了再走。衆小廝聽了，一帶轅馬，岔出人羣，往北飛走。寶玉在車內急命請秦相公。那時秦鍾正騎馬隨著他父親的轎，忽見寶玉的小廝跑來請他去打尖。秦鍾看時，只見鳳姐兒的車往北而去，後面拉著寶玉的馬，搭著鞍籠，便知寶玉同鳳姐坐車，自己也便帶馬趕上來，同入一莊門內。早有家人將衆莊漢攆盡。那莊農人家無多房舍，婆娘們無處迴避，只得由他們去了。那些村姑莊婦見了鳳姐、寶玉、秦鐘的人品衣服，禮數款段，豈有不愛看的？
\end{parag}


\begin{parag}
    一時鳳姐進入茅堂，因命寶玉等先出去頑頑。寶玉等會意，因同秦鍾出來，帶著小廝們各處遊頑。凡莊農動用之物，皆不曾見過。\begin{note}庚側:真，畢真！\end{note}寶玉一見了鍬、钁、鋤、犁等物，皆以爲奇，不知何項所使，其名爲何。\begin{note}甲側:凡膏粱子弟齊來著眼。\end{note}小廝在旁一一的告訴了名色，說明原委。\begin{note}甲側:也蓋因未見之故也。\end{note}寶玉聽了，因點頭嘆道:“怪道古人詩上說:‘誰知盤中餐，粒粒皆辛苦。’正爲此也。”\begin{note}甲側:聰明人自是一喝即悟。\end{note}\begin{note}庚眉:寫玉兄正文總於此等處，作者良苦。壬午季春。\end{note}一面說，一面又至一間房屋前，只見炕上有個紡車，寶玉又問小廝們:“這又是什麼？”小廝們又告訴他原委。寶玉聽說，便上來擰轉作耍，自爲有趣。只見一個約有十七八歲的村莊丫頭跑了來亂嚷:“別動壞了！”\begin{note}庚側:天生地設之文。\end{note}衆小廝忙斷喝攔阻，寶玉忙丟開手，陪笑說道:\begin{note}庚眉:一“忙”字，二“陪笑”字，寫玉兄是在女兒分上。壬午季春。\end{note}“我因爲沒見過這個，所以試他一試。”那丫頭道:“你們那裏會弄這個，站開了，\begin{note}甲側:如聞其聲，見其形。\end{note}\begin{note}庚側:三字如聞。\end{note}\begin{note}蒙側:這丫頭是技癢，是多情，是自己生活恐至損壞？寶玉此時一片心神，另有主張。\end{note}我紡與你瞧。”秦鍾暗拉寶玉笑道:“此卿大有意趣。”\begin{note}庚側:忙中閒筆；卻伏下文。\end{note}寶玉一把推開，笑道:“該死的！\begin{note}甲側:的是寶玉生性之言。\end{note}再胡說，我就打了！”\begin{note}庚側:玉兄身分本心如此。\end{note}說著，只見那丫頭紡起線來。寶玉正要說話時，\begin{note}庚眉:若說話，便不是《石頭記》中文字也。\end{note}只聽那邊老婆子叫道:“二丫頭，快過來！”那丫頭聽見，丟下紡車，一徑去了。
\end{parag}


\begin{parag}
    寶玉悵然無趣。\begin{note}甲側:處處點“情”，又伏下一段後文。\end{note}只見鳳姐兒打發人來叫他兩個進去。鳳姐洗了手，換衣服抖灰，問他們換不換。寶玉不換，只得罷了。家下僕婦們將帶著行路的茶壺茶杯、十錦屜盒、各樣小食端來，鳳姐等喫過茶，待他們收拾完備，便起身上車。外面旺兒預備下賞封，賞了那本村主人，莊婦等來叩賞。鳳姐並不在意，寶玉卻留心看時，內中並沒有二丫頭。\begin{note}庚側:妙在不見。\end{note}一時上了車，出來走不多遠，只見迎頭二丫頭懷裏抱著他小兄弟，\begin{note}庚側:妙在此時方見，錯綜之妙如此！\end{note}同著幾個小女孩子說笑而來。寶玉恨不得下車跟了他去，料是衆人不依的，少不得以目相送，爭奈車輕馬快，\begin{note}甲側:四字有文章。人生離聚亦未嘗不如此也。\end{note}一時展眼無蹤。
\end{parag}


\begin{parag}
    走不多時，仍又跟上大殯了。早有前面法鼓金鐃，幢幡寶蓋:鐵檻寺接靈衆僧齊至。少時到入寺中，另演佛事，重設香壇。安靈於內殿偏室之中，寶珠安於裏寢室相伴。外面賈珍款待一應親友，也有擾飯的，也有不喫飯而辭的，一應謝過乏，從公侯伯子男一起一起的散去，至未末時分方纔散盡了。裏面的堂客皆是鳳姐張羅接待，先從顯官誥命散起，也到晌午大錯時方散盡了。只有幾個親戚是至近的，等做過三日安靈道場方去。那時邢、王二夫人知鳳姐必不能來家，也便就要進城。王夫人要帶寶玉去，寶玉乍到郊外，那裏肯回去，只要跟鳳姐住著。王夫人無法，只得交與鳳姐便回來了。
\end{parag}


\begin{parag}
    原來這鐵檻寺原是寧榮二公當日修造，現今還是有香火地畝佈施，以備京中老了人口，在此便宜寄放。其中陰陽兩宅俱已預備妥貼，\begin{note}甲雙夾:大凡創業之人，無有不爲子孫深謀至細。奈後輩仗一時之榮顯，猶爲不足，另生枝葉，雖華麗過先，奈不常保，亦足可嘆，爭及先人之常保其樸哉！近世浮華子弟齊來著眼。\end{note}好爲送靈人口寄居。\begin{note}甲側:祖宗爲子孫之心細到如此！\end{note}\begin{note}庚眉:《石頭記》總於沒要緊處閒三二筆，寫正文筋骨。看官當用巨眼，不爲被瞞過方好。壬午季春。\end{note}不想如今後輩人口繁盛，其中貧富不一，或性情參商，\begin{note}甲雙夾:所謂“源遠水則濁，枝繁果則稀”。餘爲天下癡心祖宗爲子孫謀千年業者痛哭。\end{note}有那家業艱難安分的，\begin{note}甲側:妙在艱難就安分，富貴則不安分矣。\end{note}便住在這裏了；有那尚排場有錢勢的，只說這裏不方便，一定另外或村莊或尼庵尋個下處，爲事畢宴退之所。\begin{note}甲側:真真辜負祖宗體貼子孫之心。\end{note}即今秦氏之喪，族中諸人皆權在鐵檻寺下榻，獨有鳳姐嫌不方便，\begin{note}甲側:不用說，阿鳳自然不肯將就一刻的。\end{note}因而早遣人來和饅頭庵的姑子淨虛說了，騰出兩間房子來作下處。
\end{parag}


\begin{parag}
    原來這饅頭庵就是水月庵，因他廟裏做的饅頭好，就起了這個渾號，離鐵檻寺不遠。\begin{note}甲雙夾:前人詩云:“縱有千年鐵門限，終須一個土饅頭。”是此意。故“不遠”二字有文章。\end{note}當下和尚工課已完，奠過晚茶，賈珍便命賈蓉請鳳姐歇息。鳳姐見還有幾個妯娌們陪著女親，自己便辭了衆人，帶著寶玉、秦鍾往水月庵來。原來秦業年邁多病，\begin{note}甲側:伏一筆。\end{note}不能在此，只命秦鍾等待安靈罷了。那秦鍾便只跟著鳳姐、寶玉，一時到了水月庵，淨虛帶領智善、智能兩個徒弟出來迎接，大家見過。鳳姐等來至淨室更衣淨手畢，因見智能兒越發長高了，模樣兒越發出息了，因說道:“你們師徒怎麼這些日子也不往我們那裏去？”淨虛道:“可是這幾天都沒工夫，因胡老爺府裏產了公子，太太送了十兩銀子來這裏，叫請幾位師父念三日《血盆經》，忙的沒個空兒，就沒來請奶奶的安。”\begin{note}甲側:虛陪一個胡姓，妙！言是胡塗人之所爲也。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    不言老尼陪著鳳姐。且說秦鍾、寶玉二人正在殿上頑耍，因見智能過來，寶玉笑道:“能兒來了。”秦鍾道:“理那東西作什麼？”寶玉笑道:“你別弄鬼，那一日在老太太屋裏，一個人沒有，你摟著他作什麼呢？這會子還哄我。”\begin{note}甲側:補出前文未到處，細思秦鍾近日在榮府所爲可知矣。\end{note}秦鍾笑道:“這可是沒有的話。”寶玉笑道:“有沒有也不管你，你只叫他倒碗茶來我喫，就丟開手。”秦鍾笑道:“這又奇了，你叫他倒去，還怕他不倒？何必要我說呢。”寶玉道: “我叫他倒的是無情意的，不及你叫他倒的是有情意的。”\begin{note}甲側:總作如是等奇語。\end{note}秦鍾只得說道:“能兒，倒碗茶來給我。”那智能兒自幼在榮府走動，無人不識，因常與寶玉秦鍾頑笑。他如今大了，漸知風月，便看上了秦鍾人物風流，那秦鍾也極愛他妍媚，二人雖未上手，卻已情投意合了。\begin{note}甲側:不愛寶玉，卻愛案鍾，亦是各有情孽。\end{note}今智能見了秦鍾，心眼俱開，走去倒了茶來。秦鍾笑說:“給我。”\begin{note}甲側:如聞其聲。\end{note}寶玉叫:“給我！”智能兒抿著嘴笑道:“一碗茶也爭，我難道手裏有蜜！”\begin{note}甲側:一語畢肖，如聞其語，觀者已自酥倒，不知作者從何著想。\end{note}寶玉先搶得了，喫著，方要問話，只見智善來叫智能去擺茶碟子，一時來請他兩個去喫茶果點心。他兩個那裏喫這些東西？坐一坐仍出來頑耍。
\end{parag}


\begin{parag}
    鳳姐也略坐片時，便回至淨室歇息，老尼相送。此時衆婆娘媳婦見無事，都陸續散了，自去歇息，跟前不過幾個心腹常服侍小婢，老尼便趁機說道:“我下有一事，要到府裏求太太，先請奶奶一個示下。”鳳姐因問何事。老尼道:“阿彌陀佛！\begin{note}甲側:開口稱佛，畢肖。可嘆可笑！\end{note}只因當日我先在長安縣內善才庵\begin{note}甲側:“才”字妙。\end{note}內出家的時節，那時有個施主姓張，是大財主。他有個女兒小名金哥，\begin{note}甲側:俱從“財”一字上發出。\end{note}那年都往我廟裏來進香，不想遇見了長安府府太爺的小舅子李衙內。那李衙內一心看上，要娶金哥，打發人來求親，不想金哥已受了原任守備的公子的聘定。張家若退親，又怕守備不依，因此說已有了人家。誰知李公子執意不依，定要娶他女兒。張家正無計策，兩處爲難。不想守備家聽了此信，也不管青紅皁白，便來作踐辱罵，說一個女孩兒許幾家，偏不許退定禮，就打官司告狀起來。\begin{note}甲雙夾:守備一聞便問，斷無此理。此必是張家懼府尹之勢，必先退定禮，守備方不從，或有之。此時老尼，只欲與張家完事，故將此言遮飾，以便退親，受張家之賄也。\end{note}那張家急了，\begin{note}甲雙夾:如何便急了，話無頭緒，可知張家理缺。此係作者巧摹老尼無頭緒之語，莫認作者無頭緒，正是神處奇處。摹一人，一人必到紙上活現。\end{note}只得著人上京來尋門路，賭氣偏要退定禮。\begin{note}甲側:如何？的是張家要與府尹攀親！\end{note}我想如今長安節度雲老爺與府上最契，可以求太太與老爺說聲，打發一封書去，求雲老爺和那守備說聲，不怕那守備不依。若是肯行，張家連傾家孝順，也都情願。”\begin{note}甲雙夾:壞極，妙極！若與府尹攀了親，何惜張財不能再得？小人之心如此，良民遭害如此！\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    鳳姐聽了笑道:“這事倒不大，\begin{note}甲側:五字是阿鳳心跡！\end{note}只是太太再不管這樣的事。”老尼道:“太太不管，奶奶也可以主張了。”鳳姐聽說笑道:“我也不等銀子使，也不做這樣的事。”\begin{note}庚側:口是心非，如聞已見。\end{note}淨虛聽了，打去妄想，半晌嘆\begin{note}庚側:一嘆轉出多少至惡不畏之文來。\end{note}道:“雖如此說，張家已知我來求府裏，如今不管這事，張家不知道沒工夫管這事，不希罕他的謝禮，倒像府裏連這點子手段也沒有的一般。”\begin{note}庚眉:閨閣營謀說事，往往被此等語惑了。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    鳳姐聽了這話，便發了興頭，說道:“你是素日知道我的，從來不信什麼是陰司地獄報應的，\begin{note}庚側:批書人深知卿有是心，嘆嘆！\end{note}憑是什麼事，我說要行就行。你叫他拿三千銀子來，我就替他出這口氣。”老尼聽說，喜不自禁，忙說:“有！有！這個不難。”鳳姐又道:“我比不得他們扯篷拉縴的圖銀子。\begin{note}庚側:欺人太甚。\end{note}這三千銀子，不過是給打發說去的小廝作盤纏，使他賺幾個辛苦錢，我一個錢也不要他的。\begin{note}庚眉:對如是之奸尼，阿鳳不得不如是語。\end{note}便是三萬兩，我此刻也拿的出來。”\begin{note}甲側:阿鳳欺人如此。\end{note}老尼連忙答應，又說道:“既如此，奶奶明日就開恩也罷了。”鳳姐道:“你瞧瞧我忙的，那一處少了我？既應了你，自然快快的了結。”老尼道:“這點子事，別人的跟前就忙的不知怎麼樣，若是奶奶的跟前，再添上些也不夠奶奶一發揮的。\begin{note}蒙側:“若是奶奶”等語，陷害殺無窮英明豪烈者。譽而不喜，毀而不怒，或可逃此等術法。\end{note}只是俗語說的‘能者多勞’，太太因大小事見奶奶妥貼，越發都推給奶奶了，奶奶也要保重金體纔是。”一路話奉承的鳳姐越發受用，也不顧勞乏，更攀談起來。\begin{note}甲側:總寫阿鳳聰明中的癡人。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    誰想秦鍾趁黑無人，來尋智能。剛至後面房中，只見智能獨在房中洗茶碗，秦鍾跑來便摟著親嘴。智能兒急的跺腳說:“這算什麼！再這麼我就叫喚。”秦鍾求道:“好人，我已急死了。你今兒再不依，我就死在這裏。”智能道:“你想怎樣？除非我出了這牢坑，離了這些人，才依你。”秦鍾道:“這也容易，只是遠水救不得近渴。”說著，一口吹了燈，滿屋漆黑，將智能抱到炕上，就雲雨起來。\begin{note}庚側:小風波事，亦在人意外。誰知爲小秦伏線，大有根處。\end{note}\begin{note}庚眉:實表姦淫，尼庵之事如此。壬午季春。\end{note}\begin{note}庚批:又寫秦鍾智能事，尼庵之事如此。壬午季春。畸笏。\end{note}那智能百般的掙挫不起，又不好叫的，\begin{note}庚側:還是不肯叫。\end{note}少不得依他了。正在得趣，只見一人進來，將他二人按住，也不則聲。二人不知是誰，唬的不敢動一動。只聽那人嗤的一聲，掌不住笑了，\begin{note}庚側:請掩卷細思此刻形景，真可噴飯。歷來風月文字可有如此趣味者？\end{note}二人聽聲方知是寶玉。秦鍾連忙起來，抱怨道:“這算什麼？”寶玉笑道:“你倒不依，咱們就喊起來。”羞的智能趁黑地跑了。\begin{note}庚眉:若歷寫完，則不是《石頭記》文字了，壬午季春。\end{note}寶玉拉了秦鍾出來道:“你可還和我強？”\begin{note}蒙側:請問此等光景，是強是順？一片兒女之態，自與凡常不同。細極，妙極！\end{note}秦鍾笑道:“好人，\begin{note}庚側:前以二字稱智能，今又稱玉兄，看官細思。\end{note}你只別嚷的衆人知道，你要怎樣我都依你。”寶玉笑道:“這會子也不用說，等一會睡下，再細細的算帳。”一時寬衣要安歇的時節，鳳姐在裏間，秦鍾寶玉在外間，滿地下皆是家下婆子，打鋪坐更。鳳姐因怕通靈玉失落，便等寶玉睡下，命人拿來塞在自己枕邊。寶玉不知與秦鍾算何帳目，未見真切，未曾記得，此係疑案，不敢纂創。\begin{note}甲雙夾:忽又作如此評斷，似自相矛盾，卻是最妙之文。若不如此隱去，則又有何妙文可寫哉？這方是世人意料不到之大奇筆。若通部中萬萬件細微之事懼備，《石頭記》真亦太覺死板矣。故特因此二三件隱事，指石之未見真切，淡淡隱去，越覺得雲煙渺茫之中，無限丘壑在焉。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    一宿無話，至次日一早，便有賈母王夫人打發了人來看寶玉，又命多穿兩件衣服，無事寧可回去。寶玉那裏肯回去，又有秦鍾戀著智能，調唆寶玉求鳳姐再住一天。鳳姐想了一想:\begin{note}甲側:一想便有許多的好處。真好阿鳳！\end{note}凡喪儀大事雖妥，還有一半點小事未曾安插，可以指此再住一日，豈不又在賈珍跟前送了滿情；二則又可以完淨虛那事；三則順了寶玉的心，賈母聽見，豈不歡喜？因有此三益，\begin{note}甲側:世人只雲一舉兩得，獨阿鳳一舉更添一。\end{note}便向寶玉道:“我的事都完了，你要在這裏逛，少不得索性辛苦一日罷了，明兒可是定要走的了。”寶玉聽說，千姐姐萬姐姐的央求:“只住一日，明兒回去的。”於是又住了一夜。
\end{parag}


\begin{parag}
    鳳姐便命悄悄將昨日老尼之事，說與來旺兒。來旺兒心中俱已明白，急忙進城找著主文的相公，假託賈璉所囑，修書一封，\begin{note}甲側:不細。\end{note}連夜往長安縣來，不過百里路程，兩日工夫俱已妥協。那節度使名喚雲光，久受賈府之情，這點小事，豈有不允之理，給了回書，旺兒回來。且不在話下。\begin{note}甲側:一語過下。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    卻說鳳姐等又過了一日，次日方別了老尼，著他三日後往府裏去討信。\begin{note}甲側:過至下回。\end{note}那秦鍾與智能百般不忍分離，背地裏多少幽期密約，俱不用細述，只得含恨而別。鳳姐又到鐵檻寺中照望一番。寶珠執意不肯回家，賈珍只得派婦女相伴。後回再見。
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}蒙:請看作者寫勢利之情，亦必因激動；寫兒女之情，偏生含蓄不吐，可謂細針密縫。其述說一段，言語形跡無不逼真，聖手神文，敢不薰沐拜讀？\end{note}
\end{parag}