\chap{一十七}{賈元春才選鳳藻宮　秦鯨卿夭逝黃泉路}

\begin{parag}
    \begin{note}甲:幼兒小女之死，得情之正氣，又爲癡貪輩一針灸。鳳姐惡跡多端，莫大於此件者:受贓婚以致人命。賈府連日鬧熱非常，寶玉無見無聞，卻是寶玉正文。夾寫秦、智數句，下半回方不突然。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}甲:黛玉回，方解寶玉爲秦鍾之憂悶，是天然之章法。平兒借香菱答話，是補菱姐近來著落。趙嫗討情閒文，卻引出通部脈絡。所謂由小及大，譬如登高必自卑之意。細思大觀園一事，若從如何奉旨起造，又如何分派衆人，從頭細細直寫將來，幾千樣細事，如何能順筆一氣寫清？又將落於死板拮据之鄉，故只用璉鳳夫妻二人一問一答，上用趙嫗討情作引，下文蓉薔來說事作收，餘者隨筆筆略一點染，則耀然洞徹矣。此是避難法。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}甲:大觀園用省親事出題，是大關鍵處，方見大手筆行文之立意。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}甲:借省親事寫南巡，出脫心中多少憶昔感今。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}甲:極熱鬧極忙中，寫秦鍾夭逝，可知除“情”字，俱非寶玉正文。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}甲:大鬼小鬼論勢利興衰，罵盡攢炎附勢之輩。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}蒙:請看財勢與情根，萬物難逃造化門。曠典傳來空好聽。那如知己解溫存？\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    話說寶玉見收拾了外書房，約定與秦鍾讀夜書。偏那秦鐘的秉賦最弱，因在郊外受了些風霜，又與智能兒偷期綣繾，未免失於調養，\begin{note}庚側:勿笑。這樣無能，卻是寫與人看。\end{note}回來時便咳嗽傷風，懶進飲食，大有不勝之態，遂不敢出門，只在家中養息。\begin{note}甲側:爲下文伏線。\end{note}寶玉便掃了興，只得付於無可奈何，且自靜候大愈時再約。\begin{note}甲側:所謂“好事多魔”也。［庚本多署名“脂硯”。］\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    那鳳姐已是得了雲光的回信，俱已妥協。老尼達知張家，果然那守備忍氣吞聲的受了前聘之物。誰知那張家父母如此愛勢貪財，卻養了個知義多情的女兒，\begin{note}庚側:所謂“老鴉窩裏出鳳凰”，此女是在十二釵之外副者。\end{note}聞得父母退了前夫，他便將一條麻繩悄悄的自縊了。那守備之子聞得金哥自縊，他也是個極多情的，遂也投河而死，不負妻義。\begin{note}庚側:一雙美滿夫妻。\end{note}張李兩家沒趣，真是人財兩空。這裏鳳姐卻坐享了三千兩，\begin{note}庚側:如何消繳？造孽者不知，自有知者。\end{note}王夫人等連一點消息也不知道。自此鳳姐膽識愈壯，以後有了這樣的事，便恣意的作爲起來，也不消多記。\begin{note}甲雙夾:一段收拾過阿鳳心機膽量，真與雨村是一對亂世之奸雄。後文不必細寫其事，則知其乎生之作爲。回首時，無怪乎其慘痛之態，使天下癡心人同來一警，或可期共入於恬然自得之鄉矣。脂硯。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    一日正是賈政的生辰，寧榮二處人丁都齊集慶賀，熱鬧非常。忽有門吏忙忙進來，至席前報說:“有六宮都太監夏老爺來降旨。”唬得賈赦賈政等一干人不知是何消息，忙止了戲文，撤去酒席，擺了香案，啓中門跪接。早見六宮都太監夏守忠乘馬而至，前後左右又有許多內監跟從。那夏守忠也不曾負詔捧敕，至檐前下馬，滿面笑容，走至廳上，面南而立，口內說:“特旨:立刻宣賈政入朝，在臨敬殿陛見。”說畢，也不及喫茶，便乘馬去了。賈政等不知是何兆頭。只得急忙更衣入朝。\begin{note}庚眉:潑天喜事卻如此開宗。出人意料外之文也。壬午季春。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    賈母等閤家人等心中皆惶惶不定，不住的使人飛馬來往探信。有兩個時辰工夫，忽見賴大等三四個管家喘吁吁跑進儀門報喜，又說“奉老爺命，速請老太太帶領太太等進朝謝恩”等語。那時賈母正心神不定，在大堂廊下佇立，\begin{note}庚側:慈母愛子寫盡。迴廊下佇立與“日暮倚廬仍悵望”對景，餘掩卷而泣。\end{note}\begin{note}庚眉:“日暮倚廬仍悵望”，南漢先生句也。\end{note}那邢夫人、王夫人、尤氏、李紈、鳳姐、迎春姊妹以及薛姨媽等皆在一處，聽如此信至，賈母便喚進賴大來細問端的。賴大稟道:“小的們只在臨敬門外伺候，裏頭的信息一概不能得知。後來還是夏太監出來道喜，說咱們家大小姐晉封爲鳳藻宮尚書，加封賢德妃。後來老爺出來亦如此吩咐小的。如今老爺又往東宮去了，速請老太太領著太太們去謝恩。”賈母等聽了方心神安定，不免又都洋洋喜氣盈腮。\begin{note}庚側:字眼，留神。亦人之常情。\end{note}於是都按品級大妝起來。賈母帶領邢夫人、王夫人、尤氏，一共四乘大轎入朝。賈赦、賈珍亦換了朝服，帶領賈蓉、賈薔奉侍賈母大轎前往。於是寧榮兩處上下里外，莫不欣然踊躍，\begin{note}［秦氏生魂先告鳳姐矣。］\end{note}個個面上皆有得意之狀，言笑鼎沸不絕。
\end{parag}


\begin{parag}
    誰知近日水月庵的智能私逃進城，\begin{note}甲側:好筆仗，好機軸。\end{note}\begin{note}甲眉:忽然接水月庵，似大脫卸。及讀至後，方知爲緊收。此大段有如歌疾調迫之際，忽聞戛然檀板截斷，真見其大力量處，卻便於寫寶玉之文。\end{note}找至秦鍾家下看視秦鍾，不意被秦業知覺，將智能逐出，將秦鍾打了一頓，自己氣的老病發作，三五日光景鳴呼死了。秦鍾本自怯弱，又帶病未愈，受了笞杖，今見老父氣死，此時悔痛無及，更又添了許多症候。因此寶玉心中悵然如有所失。\begin{note}庚眉:凡用寶玉收拾，俱是大關鍵。\end{note}雖聞得元春晉封之事，亦未解得愁悶。\begin{note}甲雙夾:眼前多少熱鬧文字不寫，卻從萬人意外撰出一段悲傷，是別人不屑寫者，亦別人之不能處。\end{note}賈母等如何謝恩，如何回家，親朋如何來慶賀，寧榮兩處近日如何熱鬧，衆人如何得意，獨他一個皆視有如無，毫不曾介意。\begin{note}庚側:的的真真寶玉。\end{note}因此衆人嘲他越發呆了。\begin{note}甲雙夾:大奇至妙之文，卻用寶玉一人連用五“如何”，隱過多少繁華勢利等文。試思若不如此，必至種種寫到，其死板拮据、瑣碎雜亂，何可勝哉？故只借寶玉一人如此一寫，省卻多少閒文，卻有無限煙波。庚側:越發呆了。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    且喜賈璉與黛玉回來，先遣人來報信，明日就可到家，寶玉聽了，方略有些喜意。\begin{note}甲雙夾:不如此，後文秦鍾死去，將何以慰寶玉？\end{note}細問原由，方知賈雨村也進京陛見，皆由王子騰累上保本，此來後補京缺，與賈璉是同宗弟兄，又與黛玉有師從之誼，故同路作伴而來。林如海已葬入祖墳了，諸事停妥，賈璉方進京的。本該出月到家，因聞元春喜信，遂晝夜兼程而進，一路俱各平安。寶玉只聞得黛玉“平安”二字，餘者也就不在意了。\begin{note}甲雙夾:又從天外寫出一段離合來，總爲掩過寧、榮兩處許多瑣細閒筆。處處交代清楚，方好起大觀園也。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    好容易\begin{note}庚側:三字是寶玉心中。\end{note}盼至明日午錯，果報:“璉二爺和林姑娘進府了。”見面時彼此悲喜交接，未免又大哭一陣，後又致喜慶之詞。\begin{note}甲雙夾:世界上亦如此，不獨書中瞬息，觀此便可省悟。\end{note}寶玉心中品度黛玉，越發出落的超逸了。黛玉又帶了許多書籍來，忙著打掃臥室，安插器具，又將些紙筆等物分送寶釵、迎春、寶玉等人。寶玉又將北靜王所贈鶺鴒香串珍重取出來，轉贈黛玉。黛玉說:“什麼臭男人拿過的！我不要他。”遂擲而不取。寶玉只得收回，暫且無話。\begin{note}甲雙夾:略一點黛玉情性，趕忙收住，正留爲後文地步。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    且說賈璉自回家參見過衆人，回至房中。正值鳳姐近日多事之時，無片刻閒暇之工，\begin{note}甲雙夾:補阿鳳二句最不可少。\end{note}見賈璉遠路歸來，少不得撥冗接待，\begin{note}庚側:寫得尖利刻薄。\end{note}房內無外人，便笑道:“國舅老爺大喜！國舅老爺一路風塵辛苦。\begin{note}甲側:嬌音如聞，俏態如見，少年夫妻常事，的確有之。\end{note}小的聽見昨日的頭起報馬來報，說今日大駕歸府，略預備了一杯水酒撣塵，\begin{note}庚側:卻是爲下文作引。\end{note}不知賜光謬領否？”賈璉笑道:“豈敢豈敢，多承多承！”\begin{note}庚側:一言答不上，蠢才蠢才！\end{note}一面平兒與衆丫鬟參拜畢，獻茶。賈璉遂問別後家中的諸事，又謝鳳姐的操持勞碌。鳳姐道:“我那裏管得這些事！見識又淺，口角又笨，心腸又直率，人家給個棒槌，我就認作針。臉又軟，擱不住人給兩句好話，心裏就慈悲了。況且又沒經歷過大事，膽子又小，太太略有些不自在，就嚇的我連覺也睡不著了。我苦辭了幾回，太太又不容辭，倒反說我圖受用，不肯習學了。殊不知我是捻著一把汗兒呢。一句也不敢多說，一步也不敢多走。\begin{note}甲眉:此等文字，作者盡力寫來，是欲諸公認得阿鳳，好看以後之書，勿作等閒看過。\end{note}你是知道的，咱們家所有的這些管家奶奶們，那一位是好纏的？\begin{note}甲側:獨這一句不假。脂硯。\end{note}錯一點兒他們就笑話打趣，偏一點兒他們就指桑罵槐的報怨。‘坐山觀虎鬥’、‘借劍殺人’、‘引風吹火’、‘站乾岸兒’、‘推倒油瓶兒不扶’，都是全掛子的武藝。況且我年紀輕，頭等不壓衆，怨不得不放我在眼裏。更可笑\begin{note}庚側:三字是得意口氣。\end{note}那府裏忽然蓉兒媳婦死 了，珍大哥又再三再四的在太太跟前跪著討情，只要請我幫他幾日；我是再四推辭，太太斷不依，只得從命。依舊被我鬧了個馬仰人翻，\begin{note}庚側:得意之至口氣。\end{note}更不成個體統，至今珍大哥哥還報怨後悔呢。你這一來了，明兒你見了他，好歹描補描補，就說我年紀小，原沒見過世面，誰叫大爺錯委他的。”\begin{note}甲眉:阿鳳之弄璉兄如弄小兒，可思之至。\end{note}\begin{note}庚側:阿鳳之弄璉兄如弄小兒，可怕可畏！若生於小戶，落在貧家，璉兄死矣！\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    正說著，\begin{note}甲雙夾:又用斷法方妙。蓋此等文斷不可無，亦不可太多。\end{note}只聽外間有人說話，鳳姐便問:“是誰？”平兒進來回道:“姨太太打發了香菱妹子來問我一句話，我已經說了，打發他回去了。”賈璉笑道:“正是呢，方纔我見姨媽去，不防和一個年輕的小媳婦子撞了個對面，生的好齊整模樣。\begin{note}庚側:酒色之徒。\end{note}我疑惑咱家並無此人，說話時因問姨媽，誰知就是上京來買的那小丫頭，名喚香菱的，竟與薛大傻子作了房裏人，開了臉，越發出挑的標緻了。那薛大傻子真玷辱了他。”\begin{note}甲雙夾:垂涎如見，試問兄寧有不玷平兒乎？脂硯。\end{note}鳳姐道:“噯！\begin{note}庚側:如聞。\end{note}往蘇杭走了一趟回來，也該見些世面了，\begin{note}甲側:這“世面”二字，單指女色也。\end{note}還是這樣眼饞肚飽的。你要愛他，不值什麼，我去拿平兒換了他來如何？\begin{note}甲側:奇談，是阿鳳口中方有此等語句。\end{note}\begin{note}甲眉:用平兒口頭謊言，寫補菱卿一項實事，並無一絲痕跡，而有作者有多少機括。\end{note}那薛老大\begin{note}甲側:又一樣稱呼，各得神理。\end{note}也是‘喫著碗裏看著鍋裏’的，這一年來的光景，他爲要香菱不能到手，\begin{note}甲側:補前文之未到，且並將香菱身分寫出。脂硯。\end{note}和姨媽打了多少饑荒。也因姨媽看著香菱模樣兒好還是末則，其爲人行事，卻又比別的女孩子不同，溫柔安靜，差不多的主子姑娘也跟他不上呢，\begin{note}甲雙夾:何曾不是主子姑娘？蓋卿不知來歷也，作者必用阿鳳一讚，方知蓮卿尊重不虛。\end{note}故此擺酒請客的費事，明堂正道的與他作了妾。過了沒半月，也看的馬棚風一般了，我倒心裏可惜了的。”\begin{note}甲雙夾:一段納寵之文，偏於阿風口中補出，亦奸猾幻妙之至！\end{note}一語未了，二門上的小廝傳報:“老爺在大書房等二爺呢。”賈璉聽了，忙忙整衣出去。
\end{parag}


\begin{parag}
    這裏鳳姐乃問平兒:“方纔姨媽有什麼事，巴巴打發了香菱來？”\begin{note}甲側:必有此一問。\end{note}平兒笑道:“那裏來的香菱，是我借他暫撒個謊。\begin{note}甲側:卿何嘗謊言？的是補菱姐正文。\end{note}奶奶說說，旺兒嫂子越發連個承算也沒了。”\begin{note}庚側:此處系平兒搗鬼。\end{note}說著，又走到鳳姐身邊，悄悄的說道:\begin{note}庚側:如聞如見。\end{note}“奶奶的那利錢銀子，遲不送來，早不送來，這會子二爺在家，他且送這個來了。\begin{note}甲側:總是補遺。\end{note}幸虧我在堂屋裏撞見，不然時走了來回奶奶，二爺倘或問奶奶是什麼利錢，奶奶自然不肯瞞二爺的，\begin{note}甲側:平姐欺看書人了。\end{note}\begin{note}庚側:可兒可兒，鳳姐竟被他哄了。\end{note}少不得照實告訴二爺。我們二爺那脾氣，油鍋裏的錢還要找出來花呢，聽見奶奶有了這個梯已，他還不放心的花了呢。所以我趕著接了過來，叫我說了他兩句，誰知奶奶偏聽見了問，我就撒謊說香菱來了。”\begin{note}甲側:雙夾:一段平兒見識作用，不枉阿鳳平日刮目，又伏下多少後文，補盡前文未到。\end{note}鳳姐聽了笑道:“我說呢，姨媽知道你二爺來了，忽刺巴的反打發個房裏人來了？原來是你這蹄子肏鬼。”\begin{note}庚側:疼極反罵。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    說話時賈璉已進來，鳳姐便命擺上酒饌來，夫妻對坐。鳳姐雖善飲，卻不敢任興，\begin{note}甲雙夾:百忙中又點出大家規範，所謂無不周詳，無不貼切。\end{note}只陪侍著賈璉。一時賈璉的乳母趙嬤嬤走來，賈璉鳳姐忙讓喫酒，令其上炕去。趙嬤嬤執意不肯。平兒等早於炕下設下一杌，又有一小腳踏，趙嬤嬤在腳踏上坐了。賈璉向桌上揀兩盤餚饌與他放在杌上自喫。鳳姐又道:“媽媽很嚼不動那個，倒沒的硌了他的牙。”\begin{note}庚側:何處著想？卻是自然有的。\end{note}因向平兒道:“早起我說那一碗火腿燉肘子很爛，正好給媽媽喫，你怎麼不拿了去趕著叫他們熱來？”又道:“媽媽，你嘗一嘗你兒子帶來的惠泉酒。”\begin{note}庚側:補點不到之文，像極！\end{note}嬤嬤道:“我喝呢，奶奶也喝一鍾，怕什麼？只不要過多了就是了。\begin{note}甲雙夾:寶玉之李嬤，此處偏又寫一趙嬤，特犯不犯。先有梨香院一回，今又寫此一回，兩兩遙對，卻無一等相重，一事合掌。\end{note}我這會子跑了來，倒也不爲飲酒，倒有一件正經事，奶奶好歹記在心裏，疼顧我些罷。我們這爺，只是嘴裏說的好，到了跟前就忘了我們。幸虧我從小兒奶了你這麼大。我也老了，有的是那兩個兒子，你就另眼照看他們些，別人也不敢呲牙兒的。\begin{note}庚側:爲薔、蓉作引。\end{note}我還再四的求了幾遍，你答應的倒好，到如今還是燥屎。\begin{note}庚側:有是乎？\end{note}這如今又從天上跑出這一件大喜事來，那裏用不著人？所以倒是來和奶奶說是正經。靠著我們爺，只怕我還餓死了呢。”
\end{parag}


\begin{parag}
    鳳姐笑道:“媽媽你放心，兩個奶哥哥都交給我。你從小兒奶的兒子，你還有什麼不知他那脾氣的？拿著皮肉倒往那不相干的外人身上貼。可是現放著奶哥哥，那一個不比人強？你疼顧照看他們，誰敢說個‘不’字兒？\begin{note}庚側:會送情。\end{note}沒的白便宜了外人。——我這話也說錯了，我們看著是‘外人’，你卻是看著‘內人’一樣呢。”\begin{note}庚側:可兒可兒！\end{note}說的滿屋裏人都笑了。嬤嬤也笑個不住，又唸佛道:“可是屋子裏跑出青天來了。若說‘內人’‘外人’這些混帳原故，我們爺是沒有，\begin{note}甲側:千真萬真，是沒有。一笑。\end{note}\begin{note}庚側:有是語，像極，畢肖。乳母護子。\end{note}不過是臉軟心慈，擱不住人求兩句罷了。”鳳姐笑道:“可不是呢，有‘內人’的他才慈軟呢，他在咱們娘兒們跟前纔是剛硬呢！”嬤嬤笑道:“奶奶說的太盡情了，我也樂了，再喫一杯好酒。從此我們奶奶作了主，我就沒的愁了。”
\end{parag}


\begin{parag}
    賈璉此時沒好意思，只是訕笑喫酒，說“胡說”二字，“快盛飯來，喫碗子還要往珍大爺那邊去商議事呢。”鳳姐道:“可是別誤了正事。纔剛老爺叫你作什麼？”\begin{note}庚雙夾:一段趙嫗討情閒文，卻引出通部脈絡。所謂由小及大，譬如登高必自卑之意。細思大觀園一事，若從如何奉旨起造，又如何分派衆人，從頭細細直寫將來，幾千樣細事，如何能順筆一氣寫清？又將落於死板拮据之鄉，放只用璉鳳夫妻二人一問一答，上用趙嫗討情作引，下文蓉薔來說事作收，餘者隨筆順筆略一點染，則耀然洞徹矣。此是避難法。\end{note}賈璉道:“就爲省親。”\begin{note}甲雙夾:二字醒眼之極，卻只如此寫來。\end{note}\begin{note}甲眉:大觀園用省親事出題，是大關鍵事，方見大手筆行文之立意。畸笏。\end{note}鳳姐忙問道:\begin{note}甲雙夾:“忙”字最要緊，特於鳳姐口中出此字，可知事關巨要，非同淺細，是此書中正眼矣。\end{note}“省親的事竟準了不成？”\begin{note}甲雙夾:問得珍重，可知是外方人意外之事。脂硯。\end{note}賈璉笑道:“雖不十分準，也有八分準了。”\begin{note}甲雙夾:如此故頓一筆，更妙！見得事關重大，非一語可了者，亦是大篇文章，抑揚頓挫之至。\end{note}鳳姐笑道:“可見當今的隆恩。歷來聽書看戲，古時從未有的。”\begin{note}甲雙夾:於閨閣中作此語，直與擊壤同聲。脂硯。\end{note}趙嬤嬤又接口道:“可是呢，我也老糊塗了。我聽見上上下下吵嚷了這些日子，什麼省親不省親，我也不理論他去；如今又說省親，到底是怎麼個原故？”\begin{note}甲側:補近日之事，啓下回之文。\end{note}\begin{note}甲眉:趙嬤一問是文章家進一步門庭法則。\end{note}\begin{note}庚眉:自政老生日用降旨截住，賈母等進朝如此熱鬧，用秦業死岔開，只寫幾個“如何”，將潑天喜事交代完了，緊接黛玉回，璉、鳳閒話，以老嫗勾出省親事來。其千頭萬緒，合榫貫連，無一毫痕跡，如此等，是書多多，不能枚舉。想兄在青埂蜂上，經鍛鍊後，參透重關至恆河沙數，如否？餘曰:萬不能有此機括，有此筆力，恨不得面問果否。嘆嘆！丁亥春。笏叟。\end{note}賈璉道:\begin{note}甲側:大觀園一篇大文，千頭萬緒，從何處寫起，今故用賈璉夫妻問答之間，閒閒敘出，觀者已省大半。後再用蓉、薔二人重一渲染。便省卻多少贅瘤筆墨。此是避難法。\end{note}“如今當今貼體萬人之心，世上至大莫如‘孝’字，想來父母兒女之性，皆是一理，不是貴賤上分別的。當今自爲日夜侍奉太上皇、皇太后，尚不能略盡孝意，因見宮裏嬪妃才人等皆是入宮多年，拋離父母音容，豈有不思想之理？在兒女思想父母，是分所應當。想父母在家，若只管思念兒女，竟不能見，倘因此成疾致病，甚至死亡，皆由朕躬禁錮，不能使其遂天倫之願，亦大傷天和之事。故啓奏太上皇、皇太后，每月逢二六日期，準其椒房眷屬入宮請候看視。於是太上皇、皇太后大喜，深贊當今至孝純仁，體天格物。因此二位老聖人又下旨意，說椒房眷屬入宮，未免有國體儀制，母女尚不能愜懷。竟大開方便之恩，特降諭諸椒房貴戚，除二六日入宮之恩外，凡有重宇別院之家，可以駐蹕關防之處，不妨啓請內廷鑾輿入其私第，庶可略盡骨肉私情、天倫中之至性。此旨一下，誰不踊躍感戴？現今周貴人父親已在家裏動了工了，修蓋省親別院呢。又有吳貴妃的父親吳天佑家，也往城外踏看地方去了。\begin{note}甲側:又一樣佈置。\end{note}這豈非有八九分了？”
\end{parag}


\begin{parag}
    趙嬤嬤道:“阿彌陀佛！原來如此。這樣說，咱們家也要預備接咱們大小姐了？”\begin{note}庚側:文忠公之嬤。\end{note}賈璉道:“這何用說呢！不然，這會子忙的是什麼？”\begin{note}甲側:一段閒談中補明多少文章。真是費長房壺中天地也。\end{note}鳳姐笑道:“若果如此，我可也見個大世面了。可恨我小几歲年紀，若早生二三十年，如今這些老人家也不薄我沒見世面了。\begin{note}甲側:忽接入此句，不知何意，似屬無謂。\end{note}說起當年太祖皇帝仿舜巡的故事，比一部書還熱鬧，\begin{note}庚側:既知舜巡而又說熱鬧，此婦人女子口頭也。\end{note}我偏沒造化趕上。”\begin{note}庚側:不用忙，往後看。\end{note}趙嬤嬤道:“噯喲喲，那可是千載希逢的！那時候我才記事兒，咱們賈府正在姑蘇揚州一帶監造海舫，修理海塘，只預備接駕一次，\begin{note}庚側:又要瞞人。\end{note}把銀子都花的像倘海水似的！說起來……”鳳姐忙接道:\begin{note}甲側:又截得好。“忙”字妙！上文“說起來”必未完，粗心看去則說疑團，殊不知正傳神處。\end{note}“我們王府也預備過一次。那時候我爺爺單管各國進貢朝賀的事，凡有的外國人來，都是我們家養活。\begin{note}甲側:點出阿鳳所有外國奇玩等物。\end{note}粵、閩、滇、浙所有的洋船貨物都是我們家的。”
\end{parag}


\begin{parag}
    趙嬤嬤道:“那是誰不知道的？如今還有個口號兒呢，說‘東海少了白玉牀，龍王來請江南王’，\begin{note}庚側:應前“葫蘆案”。\end{note}這說的就是奶奶府上了。還有如今現在江南的甄家，\begin{note}甲側:甄家正是大關鍵、大節目，勿作泛泛口頭語看。\end{note}噯喲喲，\begin{note}庚側:口氣如聞。\end{note}好勢派！獨他家接駕四次，\begin{note}庚側:點正題正文。\end{note}若不是我們親眼看見，告訴誰誰也不信的。別講銀子成了土泥，\begin{note}庚側:極力一寫，非誇也，可想而知。\end{note}憑是世上所有的，沒有不是堆山塞海的，‘罪過可惜’四個字竟顧不得了。”\begin{note}庚側:真有是事，經過見過。\end{note}鳳姐道:“常聽見我們太爺們也這樣說，豈有不信的。\begin{note}庚側:對證。\end{note}只納罕他家怎麼就這麼富貴呢？”趙嬤嬤道:“告訴奶奶一句話，也不過拿著皇帝家的銀子往皇帝身上使罷了！\begin{note}甲側:是不忘本之言。\end{note}誰家有那些錢買這個虛熱鬧去？”\begin{note}甲側:最要緊語。人苦不自知。能作是語者吾未嘗見。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    正說的熱鬧，王夫人又打發了來瞧鳳姐吃了飯不曾。鳳姐便知有事等他，忙忙的吃了半碗飯，漱口要走，\begin{note}庚側:好頓挫。\end{note}又有二門上小廝們回:“東府裏蓉、薔二位哥兒來了。”賈璉才漱了口，平兒捧著盆盥手，見他二人來了，便問:“什麼話？快說。”鳳姐且止步稍候，聽他二人回些什麼。賈蓉先回說:“我父親打發我來回叔叔:老爺們已經議定了，\begin{note}庚側:簡淨之至！\end{note}從東邊一帶，藉著東府裏花園起，轉至北邊，一共丈量準了，三里半大，可以蓋造省親別院了。\begin{note}庚側:園基乃一部之主，必當如此寫清。\end{note}已經傳人畫圖樣去了，\begin{note}庚側:後一圖伏線。大觀園系玉兄與十二釵之太虛幻境，豈可草率？\end{note}明日就得。叔叔纔回家，未免勞乏，不用過我們那邊去，\begin{note}庚側:應前賈璉口中。\end{note}有話明日一早再請過去面議。”賈璉笑著忙說:“多謝大爺費心體諒，我就不過去了。正經是這個主意才省事，蓋造也容易；若採置別處地方去，那更費事，且倒不成體統。你回去說這樣很好，若老爺們再要改時，全仗大爺諫阻，萬不可另尋地方。明日一早我給大爺去請安去，再議細主。”賈蓉忙應幾個“是”。\begin{note}庚側:園已定矣。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    賈薔又近前回說:“下姑蘇聘請教習，採買女孩子，置辦樂器行頭等事，大爺派了侄兒，\begin{note}庚側:“畫薔”一回伏線。\end{note}帶領著來管家兩個兒子，還有單聘仁、卜固修兩個清客相公，一同前去，所以命我來見叔叔。”\begin{note}庚側:凡各物事工價重大，兼伏隱著情字者，莫如此件。故園定後便先寫此一件，餘便不必細寫矣。\end{note}賈璉聽了，將賈薔打諒了打諒，\begin{note}庚側:有神。\end{note}笑道:“你能在這一行麼？\begin{note}庚側:勾下文。\end{note}這個事雖不算甚大，裏頭大有藏掖的。”\begin{note}甲側:射利人微露心跡。庚側:射利語，可嘆！是親侄。\end{note}賈薔笑道:“只好學習著辦罷了。”
\end{parag}


\begin{parag}
    賈蓉在身旁燈影下悄拉鳳姐的衣襟，鳳姐會意，因笑道:“你也太操心了，難道你父親比你還不會用人？”“偏你又怕他不在行了。誰都是在行的？孩子們已長的這麼大了，‘沒喫過豬肉，也看見過豬跑’。大爺派他去，原不過是個坐纛旗兒，難道認真的叫他講價錢會經紀去呢！依我說就很好。”賈璉道:“自然是這樣。並不是我駁回，少不得替他算計算計。”因問:“這一項銀子動那一處的？賈薔道:”才也議到這裏。賴爺爺\begin{note}甲側:此等稱呼，令人酸鼻。\end{note}\begin{note}庚側:好稱呼。\end{note}說，不用從京裏帶下去，江南甄家還收著我們五萬銀子。明日寫一封書信會票我們帶去，先支三萬，下剩二萬存著，等置辦花燭簾櫳帳縵的使費。”賈璉點頭道:”這個主意好。“\begin{note}庚眉:《石頭記》中多作心傳神會之文，不必道明。一道明白，便入庸俗之套。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    鳳姐忙向賈薔道:\begin{note}甲側:再不略讓一步，正是阿鳳一生短處。脂硯。\end{note}“既這樣，我有兩個在行妥當人，你就帶他們去辦，這個便宜了你呢。”賈薔忙陪笑說:“正要和嬸嬸討兩個人呢，\begin{note}甲側:寫賈薔乖處。脂硯。\end{note}這可巧了。”因問名字。鳳姐便問趙嬤嬤。彼時趙嬤嬤已聽呆了話，平兒忙笑推他，\begin{note}蒙側:真是強將手下無弱兵。至精至細。\end{note}他才醒悟過來，忙說:“一個叫趙天梁，一個叫趙天棟。”鳳姐道:“可別忘了，我可幹我的去了。”說著便出去了。賈蓉忙送出來，又悄悄的向鳳姐道:“嬸子要什麼東西，吩咐我開個帳給薔兄弟帶了去，叫他按帳置辦了來。”鳳姐笑\begin{note}庚側:有神。\end{note}道:“別放你孃的屁！\begin{note}庚側:像極，的是阿鳳。\end{note}我的東西還沒處撂呢，稀罕你們鬼鬼崇崇的？”說著一逕去了。\begin{note}甲側:阿鳳欺人處如此。忽又寫到利弊，真令人一嘆。脂硯。\end{note}\begin{note}甲眉:從頭至尾細看阿鳳之待蓉、薔，可爲一體一黨，然尚作如此語欺蓉，其待他人可知矣。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    這裏賈薔也悄問賈璉:“要什麼東西？順便織來孝敬。”賈璉笑道:“你別興頭。才學著辦事，倒先學會了這把戲。我短了什麼，少不得寫信來告訴你，\begin{note}庚側:又作此語，不犯阿鳳。\end{note}且不要論到這裏。”說畢，打發他二人去了。接著回事的人來，不止三四次，賈璉害乏，便傳與二門上，一應不許傳報，俱等明日料理。鳳姐至三更時分方下來安歇，\begin{note}庚側:好文章，一句內隱兩處若許事情。\end{note}一宿無話。
\end{parag}


\begin{parag}
    次早賈璉起來，見過賈赦賈政，便往寧府中來，合同老管事的人等，並幾位世交門下清客相公，審察兩府地方，繕畫省親殿宇，一面察度辦理人丁。自此後，各行匠役齊集，金銀銅錫以及土木磚瓦之物，搬運移送不歇。\begin{note}蒙側:一總。\end{note}先令匠人拆寧府會芳園牆垣樓閣，直接入榮府東大院中。榮府東邊所有下人一帶羣房盡已拆去。當日寧榮二宅，雖有一小巷界斷不通，\begin{note}甲側:補明，使觀者如身臨足到。\end{note}然這小巷亦系私地，並非官道，故可以連屬。會芳園本是從北拐角牆下引來一股活水，今亦無煩再引。\begin{note}甲側:園中諸景，最要緊是水，亦必寫明方妙。餘最鄙近之修造園亭者，徒以頑石土堆爲佳，不知引泉一道。甚至丹青，唯知亂作山石樹木，不知畫泉之法，亦是恨事。脂硯齋。\end{note}其山石樹木雖不敷用，賈赦住的乃是榮府舊園，其中竹樹山石以及亭榭欄杆等物，皆可挪就前來。如此兩處又甚近，湊來一處，省得許多財力，縱亦不敷，所添亦有限。全虧一個老明公號山子野\begin{note}甲側:妙號，隨事生名。\end{note}者，一一籌劃起造。
\end{parag}


\begin{parag}
    賈政不慣於俗務，\begin{note}庚側:這也少不得的一節文字，省下筆來好作別樣。\end{note}只憑賈赦、賈珍、賈璉、賴大、來升、林之孝、吳新登、詹光、程日興等幾人安插擺佈。凡堆山鑿池，起樓豎閣，種竹裁花，一應點景等事，又有山子野制度。下朝閒暇，不過各處看望看望，最要緊處和賈赦等商議商議便罷了。賈赦只在家高臥，有芥豆之事，賈珍等或自去回明，或寫略節；或有話說，便傳呼賈璉、賴大等來領命。賈蓉單管打造金銀器皿。\begin{note}蒙側:好差。\end{note}賈薔已起身往姑蘇去了。賈珍、賴大等又點人丁，開冊籍，監工等事，一筆不能寫到，不過一時喧闐熱鬧非常而已。暫且無話。
\end{parag}


\begin{parag}
    且說寶玉近因家中有這等大事，賈政不來問他的書，\begin{note}庚側:一筆不漏。\end{note}心中是件暢事；無奈秦鍾之病日重一日，也著實懸心，不能樂業。\begin{note}甲側:“天下本無事，庸人自擾之”，世上人個個如此，又非此情鐘意切。\end{note}\begin{note}甲眉:偏於極熱鬧處寫出大不得意之文，卻無絲毫牽強，且有許多令人笑不了、哭不了、嘆不了、悔不了，唯以大白酬我作者。壬午季春。畸笏。\end{note}這日一早起來才梳洗畢，意欲回了賈母去望候秦鍾，忽見茗煙在二門照壁前探頭縮腦，寶玉忙出來問他:“作什麼？”茗煙道:“秦相公不中用了！”\begin{note}甲側:從茗煙口中寫出，省卻多少閒文。\end{note}寶玉聽說，嚇了一跳，忙問道:“我昨兒才瞧了他來，\begin{note}庚側:點常去。\end{note}還明明白白，怎麼就不中用了？”茗煙道:“我也不知道，纔剛是他家的老頭子來特告訴我的。”寶玉聽了，忙轉身回明賈母。賈母吩咐:“好生派妥當人跟去，到那裏盡一盡同窗之情就回來，不許多耽擱了。”寶玉聽了，忙忙的更衣出來，車猶未備，\begin{note}甲側:頓一筆方不板。\end{note}急的滿廳亂轉。一時催促的車到，忙上了車，李貴、茗煙等跟隨。來至秦鍾門首，悄無一人，\begin{note}甲側:目睹蕭條景況。\end{note}遂蜂擁至內室，唬的秦鐘的兩個遠房嬸母並幾個弟兄都藏之不迭。\begin{note}甲側:妙！這嬸母兄弟是特來等分絕戶傢俬的，不表可知。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    此時秦鍾已發過兩三次昏了，移牀易簀多時矣。\begin{note}甲側:餘亦欲哭。\end{note}寶玉一見，便不禁失聲。李貴忙勸道:“不可不可，秦相公是弱症，未免炕上挺扛的骨頭不受用，\begin{note}庚側:李貴亦能道此等語。\end{note}所以暫且挪下來鬆散些。哥兒如此，豈不反添了他的病。”寶玉聽了，方忍住近前，見秦鐘面如白蠟，合目呼吸於枕上。寶玉忙叫道:“鯨兄！寶玉來了。”連叫兩三聲，秦鐘不睬。寶玉又道:“寶玉來了。”那秦鍾早已魂魄離身，只剩得一口悠悠餘氣在胸，正見許多鬼判持牌提索來捉他。\begin{note}甲側:看至此一句令人失望，再看至後面數語，方知作者故意借世俗愚談愚論設譬，喝醒天下迷人，翻成千古未見之奇文奇筆。\end{note}\begin{note}庚眉:《石頭記》一部中皆是近情近理必有之事，必有之言。又如此等荒唐不經之談，間亦有之，是作者故意遊戲之筆，聊以破色取笑，非如別書認真說鬼話也。\end{note}那秦鍾魂魄那裏肯就去，又記念著家中無人掌管家務，\begin{note}甲側:扯淡之極，令人發一大笑。餘請諸公莫笑，且請再思。\end{note}又記掛著父親還有留積下的三四千兩銀子，\begin{note}甲雙夾:更屬可笑，更可痛哭。\end{note}又記掛著智能尚無下落，\begin{note}甲雙夾:忽從死人心中補出活人原由，更奇更奇。\end{note}因此百般求告鬼判。無奈這些鬼判都不肯徇私，反叱吒秦鍾道:“虧你還是讀過書人，豈不知俗語說的:‘閻王叫你三更死，誰敢留人到五更。’\begin{note}庚眉:可想鬼不讀書，信矣哉！\end{note}我們陰間上下都是鐵面無私的，不比你們陽間瞻情顧意，\begin{note}庚側:寫殺了。\end{note}有許多的關礙處。”正鬧著，那秦鍾魂魄忽聽見“寶玉來了”四字，便忙又央求道:“列位神差，略發慈悲，讓我回去，和這一個好朋友說一句話就來的。”衆鬼道:“又是什麼好朋友？”秦鍾道:“不瞞列位，就是榮國公的孫子，小名寶玉。”都判官聽了，先就唬慌起來，忙喝罵鬼使道:“我說你們放了他回去走走罷，你們斷不依我的話，如今只等他請出個運旺時盛的人來才罷。”\begin{note}甲雙夾:如聞其聲，試問誰曾見都判來，觀此則又見一都判跳出來。調侃世情固深，然遊戲筆墨一至於此，真可壓倒古今小說。這纔算是小說。\end{note}衆鬼見都判如此，也都忙了手腳，一面又報怨道:“你老人家先是那等雷霆電雹，原來見不得‘寶玉’二字。\begin{note}甲側:調侃“寶玉”二字，極妙！脂硯。\end{note}\begin{note}甲眉:世人見“寶玉”而不動心者爲誰？\end{note}依我們愚見，他是陽，我們是陰，怕他們也無益於我們。”\begin{note}甲側:神鬼也講有益無益。\end{note}\begin{note}列:此章無非笑趨勢之人。\end{note}都判道:“放屁！俗語說的好，‘天下官管天下事’，自古人鬼之道卻是一般，陰陽並無二理。\begin{note}庚雙夾:更妙！愈不通愈妙，愈錯會意愈奇。脂硯。\end{note}別管他陰也罷，陽也罷，還是把他放回沒有錯了的。”\begin{note}庚側:名曰搗鬼。\end{note}衆鬼聽說，只得將秦魂放回，哼了一聲，微開雙目，見寶玉在側，乃勉強嘆道:“怎麼不肯早來？\begin{note}庚側:千言萬語只此一句。\end{note}再遲一步也不能見了。”寶玉忙攜手垂淚道:“有什麼話留下兩句。”\begin{note}庚雙夾:只此句便足矣。\end{note}秦鍾道:“並無別話。以前你我見識自爲高過世人，我今日才知自誤了。\begin{note}庚雙夾:誰不悔遲！\end{note}以後還該立志功名，以榮耀顯達爲是。”\begin{note}庚側:此刻無此二語，亦非玉兄之知己。\end{note}\begin{note}庚眉:觀者至此，必料秦鍾另有異樣奇語，然卻只以此二語爲囑。試思若不如此爲囑，不但不近人情，亦且太露穿鑿。讀此則知全是悔遲之恨。\end{note}說畢，便長嘆一聲，蕭然長逝了。\begin{note}庚雙夾:若是細述一番，則不成《石頭記》之文矣。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}蒙回末總:大凡有勢者未嘗有意欺人。然羣小蜂起，浸潤左右，伏首下氣，奴顏悲膝，或激或順，不計事之可否，以要一時之利。有勢者自任豪爽，鬥露才華，未審利害，高下其手，偶有成就，一試再試，習以爲常，則物理人情皆所不論。又財貨豐餘，衣食無憂，則所樂者必曠世所無。要其必獲，一笑百萬，是所不惜。其不知排場已立，收斂實難，從此勉強，至成蹇窘，時衰運敗，百計顛翻。昔年豪爽，今朝指背。此千古英雄同一慨嘆者。大抵作者發大慈大悲願，欲諸公開巨眼，得見毫微，塞本窮源，以成無礙極樂之至意也。\end{note}
\end{parag}
