\chap{一十八}{林黛玉誤剪香囊袋　賈元春歸省慶元宵}

\begin{parag}
    \begin{note}戚本回前總評:一物珍藏見致情，豪華每向鬧中爭。黛林寶薛傳佳句，豪宴仙緣留趣名。爲剪荷包綰兩意，屈從優女結三生。可憐轉眼皆虛話，雲自飄飄月自明。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    至院外，就有跟賈政的幾個小廝上來攔腰抱住，都說:“今兒虧我們，老爺才喜歡，老太太打發人出來問了幾遍，都虧我們回說喜歡；\begin{note}庚側:下人口氣畢肖。\end{note}不然，若老太太叫你進去，就不得展才了。人人都說，你才那些詩比世人的都強。今兒得了這樣的彩頭，該賞我們了。”寶玉笑道:“每人一吊錢。”衆人道:“誰沒見那一吊錢！\begin{note}庚側:錢亦有沒用處。\end{note}把這荷包賞了罷。”說著，一個上來解荷包，那一個就解扇囊，不容分說，將寶玉所佩之物盡行解去。又道:“好生送上去罷。”一個抱了起來，幾個圍繞，送至賈母二門前。\begin{note}庚側:好收煞。\end{note}那時賈母已命人看了幾次。衆奶孃丫鬟跟上來，見過賈母，知道不曾難爲著他，心中自是喜歡。
\end{parag}


\begin{parag}
    少時襲人倒了茶來，見身邊佩物一件無存，\begin{note}庚側:襲人在玉兄一身無時不照察到。\end{note}因笑道:“帶的東西又是那起沒臉的東西們解了去了。”林黛玉聽說，走來瞧瞧，果然一件無存，因向寶玉道:“我給你的那個荷包也給他們了？\begin{note}庚側:又起樓閣。\end{note}你明兒再想我的東西，可不能夠了！”說畢，賭氣回房，將前日寶玉所煩他作的那個香袋兒，做了一半，賭氣拿過來就鉸。寶玉見他生氣，便知不妥，忙趕過來，早剪破了。寶玉已見過這香囊，雖尚未完，卻十分精巧，費了許多工夫，今見無故剪了，卻也可氣。因忙把衣領解了，從裏面紅襖襟上將黛玉所給的那荷包解了下來，遞與黛玉瞧道:“你瞧瞧，這是什麼！我那一回把你的東西給人了？”林黛玉見他如此珍重，帶在裏面，\begin{note}庚雙夾:按理論之，則是“天下本無事，庸人自擾之”。若以兒女之情論之，則事必有之，事必有之，理又系今古小說中不能道得寫得，談情者不能說出講出，情癡之至文也！\end{note}可知是怕人拿去之意，因此又自悔莽撞，未見皁白就剪了香袋，\begin{note}庚雙夾:情癡之至！若無此悔便是一庸俗小性之女子矣。\end{note}因此又愧又氣，低頭一言不發。寶玉道:“你也不用剪，我知道你是懶待給我東西。我連這荷包奉還，何如？”說著，擲向他懷中便走。\begin{note}庚雙夾:這確是難怪。\end{note}黛玉見如此，越發氣起來，聲嚥氣堵，又汪汪的滾下淚來，\begin{note}庚雙夾:怒之極正是情之極。\end{note}拿起荷包來又剪。寶玉見他如此，忙回身搶住，笑道:“好妹妹，饒了他罷！”\begin{note}庚雙夾:這方是寶玉。\end{note}黛玉將剪子一摔，拭淚說道:“你不用同我好一陣歹一陣的，要惱，就撂開手。這當了什麼！”說著，賭氣上牀，面向裏倒下拭淚。禁不住寶玉上來“妹妹”長“妹妹”短賠不是。
\end{parag}


\begin{parag}
    前面賈母一片聲找寶玉。衆奶孃丫鬟們忙回說:“在林姑娘房裏呢。”賈母聽說道:“好，好，好！讓他們姊妹們一處頑頑罷。才他老子拘了他這半天，讓他開心一會子罷。只別叫他們拌嘴，不許扭了他。”衆人答應著。黛玉被寶玉纏不過，只得起來道:“你的意思不叫我安生，我就離了你。”說著往外就走。寶玉笑道:“你到那裏，我跟到那裏。”一面仍拿起荷包來帶上。黛玉伸手搶道:“你說不要了，這會子又帶上，我也替你怪臊的！”說著，嗤的一聲笑了。寶玉道:“好妹妹，明日另替我作個香袋兒罷。”黛玉道:“那也只瞧我的高興罷了。”一面說，一面二人出房，到王夫人上房中去了，\begin{note}庚雙夾:一段點過二玉公案，斷不可少。\end{note}可巧寶釵亦在那裏。
\end{parag}


\begin{parag}
    此時王夫人那邊熱鬧非常。\begin{note}庚雙夾:四字特補近日千忙萬冗多少花團錦簇文字。\end{note}原來賈薔已從姑蘇採買了十二個女孩子，並聘了教習，以及行頭等事來了。那時薛姨媽另遷於東北上一所幽靜房舍居住，將梨香院早已騰挪出來，另行修理了，就令教習在此教演女戲。又另派家中舊有曾演學過歌唱的衆女人們，如今皆已皤然老嫗了，\begin{note}庚雙夾:又補出當日寧、榮在世之事，所謂此是末世之時也。\end{note}著他們帶領管理。就令賈薔總理其日用出入銀錢等事，以及諸凡大小所需之物料帳目。\begin{note}庚雙夾:補出女戲一段，又伏一案。\end{note}又有林之孝家的來回:“採訪聘買的十個小尼姑、小道姑都有了，連新作的二十分道袍也有了。外有一個帶髮修行的，本是蘇州人氏，祖上也是讀書仕宦之家。因生了這位姑娘自小多病，買了許多替身兒皆不中用，到底這位姑娘親自入了空門，方纔好了，所以帶髮修行，今年才十八歲，法名妙玉。\begin{note}庚雙夾:妙卿出現。至此細數十二釵，以賈家四豔再加薛林二冠有六，添秦可卿有七，熙鳳有八，李紈有九，今又加妙玉僅得十人矣。後有史湘雲與熙鳳之女巧姐兒者共十二人，雪芹題曰“金陵十二釵”是本宗《紅樓夢》十二曲之意。後寶琴、岫煙、李紋、李綺皆陪客也，《紅樓夢》中所謂副十二釵是也。又有又副冊三斷詞乃晴雯、襲人、香菱三人，餘未多及，想爲金釧、玉釧、鴛鴦、苗雲\begin{subnote}按:書中不見此人，想是彩雲？\end{subnote}、平兒等人無疑矣。觀者不待言可知，故不必多費筆墨。\end{note}\begin{note}庚眉:妙玉世外人也，故筆筆帶寫，妙極妥極！畸笏。\end{note}\begin{note}庚眉:是處引十二釵總未的確，皆系漫擬也。至回末警幻情榜方知正、副、再副及三四副芳諱。壬午季春。畸笏。\end{note}如今父母俱已亡故，身邊只有兩個老嬤嬤，一個小丫頭伏侍。文墨也極通，經文也不用學了，模樣兒又極好。因聽見長安都中有觀音遺蹟並貝葉遺文，去歲隨了師父上來，\begin{note}庚雙夾:因此方使妙卿入都。\end{note}現在西門外牟尼院住著。他師父極精演先天神數，於去冬圓寂了。妙玉本欲扶靈回鄉的，他師父臨寂遺言，說他‘衣食起居不宜回鄉，在此靜居，後來自有你的結果 ’。所以他竟未回鄉。”王夫人不等回完，便說:“既這樣，我們何不接了他來。”林之孝家的回道:“請他，他說:‘侯門公府，必以貴勢壓人，我再不去的。 ’”\begin{note}庚雙夾:補出妙卿身世不凡心性高潔。\end{note}王夫人道:“他既是官宦小姐，自然驕傲些，就下個帖子請他何妨。”林之孝家的答應了出去，命書啓相公寫請帖去請妙玉。次日遣人備車轎去接等後話，暫且擱過，此時不能表白。\begin{note}庚雙夾:補尼道一段，又伏一案。\end{note}\begin{note}己眉:“不能表白”後是第十八回的起頭。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    當下又人回，工程上等著糊東西的紗綾，請鳳姐去開樓揀紗綾；又有人來回，請鳳姐開庫，收金銀器皿。連王夫人並上房丫鬟等衆，皆一時不得閒的。寶釵便說:“咱們別在這裏礙手礙腳，找探丫頭去。”說著，同寶玉黛玉往迎春等房中來閒頑，無話。
\end{parag}


\begin{parag}
    王夫人等日日忙亂，直到十月將盡，幸皆全備:各處監管都交清帳目；各處古董文玩，皆已陳設齊備；採辦鳥雀的，自仙鶴、孔雀以及鹿、兔、雞、鵝等類，悉已買全，交於園中各處像景飼養；賈薔那邊也演出二十出雜戲來；小尼姑、道姑也都學會了念幾卷經咒。賈政方略心意寬暢，\begin{note}蒙雙夾:好極！可見智者心無一時癡怠！\end{note}又請賈母等進園，色色斟酌，點綴妥當，再無一些遺漏不當之處了。於是賈政方擇日題本。\begin{note}蒙雙夾:至此方完大觀園工程公案，觀者則爲大觀園費盡精神，餘則爲若筆墨卻只因一個葬花冢。\end{note}本上之日，奉硃批准奏:次年正月十五日上元之日，恩准貴妃省親。賈府領了此恩旨，益發晝夜不閒，年也不曾好生過的。\begin{note}庚雙夾:一語帶過。是以“歲首祭宗祀，元宵開夜宴”一回留在後文細寫。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    展眼元宵在邇，自正月初八日，就有太監出來先看方向:何處更衣，何處燕坐，何處受禮，何處開宴，何處退息。又有巡察地方總理關防太監等，帶了許多小太監出來，各處關防，擋圍幕，指示賈宅人員何處退，何處跪，何處進膳，何處啓事，種種儀注不一。外面又有工部官員並五城兵備道打掃街道，攆逐閒人。賈赦等督率匠人扎花燈煙火之類，至十四日，俱已停妥。這一夜，上下通不曾睡。
\end{parag}


\begin{parag}
    至十五日五鼓，自賈母等有爵者，俱各按品服大妝。園內各處，帳舞龍蟠，簾飛綵鳳，金銀煥彩，珠寶爭輝，\begin{note}庚雙夾:是元宵之夕，不寫燈月而燈光月色滿紙矣。\end{note}鼎焚百合之香，瓶插長春之蕊，\begin{note}庚雙夾:抵一篇大賦。\end{note}靜悄無人咳嗽。\begin{note}庚雙夾:有此句方足。\end{note}賈赦等在西街門外，賈母等在榮府大門外。街頭巷口，俱系圍幕擋嚴。正等的不耐煩，忽一太監坐大馬而來，\begin{note}庚雙夾:有是理。\end{note}賈母忙接入，問其消息。太監道:“早多著呢！未初刻用過晚膳，未正二刻還到寶靈宮拜佛，\begin{note}庚雙夾:暗貼王夫人，細。\end{note}酉初刻進太明宮領宴看燈方請旨，只怕戍初才起身呢。”鳳姐聽了道:\begin{note}庚側:自然當家人先說話。\end{note}“既是這麼著，老太太、太太且請回房，等是時候再來也不遲。”於是賈母等暫且自便，園中悉賴鳳姐照理。又命執事人帶領太監們去喫酒飯。
\end{parag}


\begin{parag}
    一時傳人一擔一擔的挑進蠟燭來，各處點燈。方點完時，忽聽外邊馬跑之聲。\begin{note}庚雙夾:靜極故聞之。細極。\end{note} 一時，有十來個太監都喘吁吁跑來拍手兒。\begin{note}庚雙夾:畫出內家風範。《石頭記》最難之處別書中摸不著。\end{note}這些太監會意，\begin{note}庚側:難得他寫的出，是經過之人也。\end{note}都知道是“來了，來了”，各按方向站住。賈赦領合族子侄在西街門外，賈母領合族女眷在大門外迎接。半日靜悄悄的。忽見一對紅衣太監騎馬緩緩的走來，\begin{note}庚雙夾:形容畢肖。\end{note}至西街門下了馬，將馬趕出圍幕之外，便垂手面西站住。\begin{note}庚雙夾:形容畢肖。\end{note}半日又是一對，亦是如此。少時便來了十來對，方聞得隱隱細樂之聲。一對對龍旌鳳翣，雉羽夔頭，又有銷金提爐焚著御香；然後一把曲柄七鳳金黃傘過來，便是冠袍帶履。又有值事太監捧著香珠、繡帕、漱盂、拂塵等類。一隊隊過完，後面方是八個太監抬著一頂金頂金黃繡鳳版輿，緩緩行來。賈母等連忙路旁跪下。 \begin{note}庚側:一絲不亂。\end{note}早飛跑過幾個太監來，扶起賈母、邢夫人、王夫人來。那版輿抬進大門、入儀門往東去，到一所院落門前，有執拂太監跪請下輿更衣。於是抬輿入門，太監等散去，只有昭容、彩嬪等引領元春下輿。只見院內各色花燈熌灼，\begin{note}庚側:元春月中。 \end{note}皆系紗綾紮成，精緻非常。上面有一匾燈，寫著“體仁沐德”四字。元春入室，更衣畢復出，上輿進園。只見園中香菸繚繞，花彩繽紛，處處燈光相映，時時細樂聲喧，說不盡這太平景象，富貴風流。——此時自己回想當初在大荒山中，青埂峯下，那等淒涼寂寞；若不虧癩僧、跛道二人攜來到此，又安能得見這般世面。本欲作一篇《燈月賦》、《省親頌》，以志今日之事，但又恐入了別書的俗套。按此時之景，即作一賦一讚，也不能形容得盡其妙；即不作賦贊，其豪華富麗，觀者諸公亦可想而知矣。所以倒是省了這工夫紙墨，且說正經的爲是。\begin{note}庚雙夾:自“此時”以下皆石頭之語，真是千奇百怪之文。\end{note}\begin{note}庚眉:如此繁華盛極花團錦簇之文忽用石兄自語截住，是何筆力！令人安得不拍案叫絕。試閱歷來諸小說中有如此章法乎？\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    且說賈妃在轎內看此園內外如此豪華，因默默嘆息奢華過費。忽又見執拂太監跪請登舟。賈妃乃下輿。只見清流一帶，勢若游龍，兩邊石欄上，皆系水晶玻璃各色風燈，點的如銀光雪浪；上面柳杏諸樹雖無花葉，然皆用通草綢綾紙絹依勢作成，粘於枝上的，每一株懸燈數盞；更兼池中荷荇鳧鷺之屬，亦皆系螺蚌羽毛之類作就的。諸燈上下爭輝，真系玻璃世界，珠寶乾坤。船上亦系各種精緻盆景諸燈，珠簾繡幕，桂楫蘭橈，自不必說。已而入一石港，港上一面匾燈，明現著“蓼汀花漵” 四字。按此四字，並“有鳳來儀”等處，皆繫上回賈政偶然一試寶玉之課藝才情耳，何今日認真用此匾聯？況賈政世代詩書，來往諸客屏侍坐陪者，悉皆才技之流，豈無一名手題撰，竟用小兒一戲之辭苟且搪塞？\begin{note}庚眉:駁得好！\end{note}真似暴發新榮之家，濫使銀錢，一味抹油塗朱，畢則大書“前門綠柳垂金鎖，後戶青山列錦屏”之類，則以爲大雅可觀，豈《石頭記》中通部所表之寧榮賈府所爲哉！據此論之，竟大相矛盾了。\begin{note}庚雙夾:石兄自謙，妙！可代答雲“豈敢！”\end{note}將原委說明，大家方知。\begin{note}庚眉:《石頭記》慣用特犯不犯之筆，讀之真令人驚心駭目。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    當日這賈妃未入宮時，自幼亦系賈母教養。後來添了寶玉，賈妃乃長姊，寶玉爲弱弟，賈妃之心上念母年將邁，始得此弟，是以憐愛寶玉，與諸弟待之不同。且同隨賈母，刻未離。那寶玉未入學堂之先，三四歲時，已得賈妃手引口傳，教授了幾本書、數千字在腹內了。\begin{note}庚側:批書人領過此教，故批至此竟放聲大哭，俺先姊仙逝太早，不然餘何得爲廢人耶？\end{note}其名分雖系姊弟，其情狀有如母子。自入宮後，時時帶信出來與父母說:“千萬好生扶養，不嚴不能成器，過嚴恐生不虞，且致父母之憂。”眷念切愛之心，刻未能忘。前日賈政聞塾師背後贊寶玉偏才盡有，賈政未信，適巧遇園已落成，令其題撰，聊一試其情思之清濁。其所擬之匾聯雖非妙句，在幼童爲之，亦或可取。即另使名公大筆爲之，固不費難，然想來倒不如這本家風味有趣。\begin{note}庚側:轉得好。\end{note}更使賈妃見之，知系其愛弟所爲，亦或不負其素日切望之意。\begin{note}庚側:有是論。\end{note}\begin{note}庚雙夾:一駁一解，跌宕搖曳，且寫得父母兄弟體貼戀愛之情，淋漓痛切，真是天倫至情。\end{note}因有這段原委，故此竟用了寶玉所題之聯額。那日雖未曾題完，後來亦曾補擬。\begin{note}庚雙夾:一句補前文之不暇，啓後文之苗裔。至後文凹晶館黛玉口中又一補，所謂“一擊空谷，八方皆應”。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    閒文少敘，且說賈妃看了四字，笑道:“‘花漵’二字便妥，何必‘蓼汀’？”侍坐太監聽了，忙下小舟登岸，飛傳與賈政。賈政聽了，即忙移換。\begin{note}庚雙夾:每的周到可悅。\end{note}一時，舟臨內岸，復棄舟上輿，便見琳宮綽約，桂殿巍峨。石牌坊上明顯“天仙寶鏡”四字，\begin{note}庚雙夾:不得不用俗。\end{note}賈妃忙命換“省親別墅”四字。\begin{note}庚雙夾:妙！是特留此四字與彼自命。\end{note}於是進入行宮。但見庭燎燒空，\begin{note}庚雙夾:庭燎最俗。\end{note}香屑布地，火樹琪花，金窗玉檻。說不盡簾卷蝦鬚，毯鋪魚獺，鼎飄麝腦之香，屏列雉尾之扇。真是:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}金門玉戶神仙府，桂殿蘭宮妃子家。\end{pl}
\end{poem}


\begin{parag}
    賈妃乃問:“此殿何無匾額？”隨侍太監跪啓曰:“此係正殿，外臣未敢擅擬。”賈妃點頭不語。禮儀太監跪請升座受禮，兩陛樂起。禮儀太監二人引賈赦、賈政等於月臺下排班，殿上昭容傳諭曰:“免。”太監引賈赦等退出。又有太監引榮國太君及女眷等自東階升月臺上排班，\begin{note}庚雙夾:一絲不亂，精緻大方。有如歐陽公九九。\end{note}昭容再諭曰:“免。”於是引退。
\end{parag}


\begin{parag}
    茶已三獻，賈妃降座，樂止。退入側殿更衣，方備省親車駕出園。至賈母正室，欲行家禮，賈母等俱跪止不迭。賈妃滿眼垂淚，方彼此上前廝見，一手攙賈母，一手攙王夫人，三個人滿心裏皆有許多話，只是俱說不出，只管嗚咽對淚。\begin{note}庚雙夾:《石頭記》得力擅長全是此等地方。庚眉:非經歷過如何寫得出！壬午春。\end{note}邢夫人、李紈、王熙鳳、迎、探、惜三姊妹等，俱在旁圍繞，垂淚無言。半日，賈妃方忍悲強笑，安慰賈母、王夫人道:“當日既送我到那不得見人的去處，好容易今日回家娘兒們一會，不說說笑笑，反倒哭起來。一會子我去了，又不知多早晚纔來！”說到這句，不覺又哽咽起來。\begin{note}庚雙夾:追魂攝魄，《石頭記》傳神摸影全在此等地方，他書中不得有此見識。\end{note}邢夫人忙上來解勸。\begin{note}庚雙夾:說完不可，不先說不可，說之不痛不可，最難說者是此時賈妃口中之語。只如此一說，千貼萬妥，一字不可更改，一字不可增減，入情入神之至！\end{note}賈母等讓賈妃歸座，又逐次一一見過，又不免哭泣一番。然後東西兩府掌家執事人丁等在廳外行禮，及兩府掌家執事媳婦領丫鬟等行禮畢。賈妃因問:“薛姨媽、寶釵、黛玉因何不見？”王夫人啓曰:“外眷無職，未敢擅入。”\begin{note}庚雙夾:所謂詩書世家，守禮如此。偏是暴發，驕妄自大。\end{note}賈妃聽了，忙命快請。\begin{note}庚雙夾:又謙之如此，真是好界好人物。\end{note}一時薛姨媽等進來，欲行國禮，亦命免過，上前各敘闊別寒溫。又有賈妃原帶進宮去的丫鬟抱琴等\begin{note}庚雙夾:前所謂賈家四釵之鬟暗以琴棋書畫排行，至此始全。\end{note}上來叩見，賈母等連忙扶起，命人別室款待。執事太監及彩嬪、昭容各侍從人等，寧國府及賈赦那宅兩處自有人款待，只留三四個小太監答應。母女姊妹深敘些離別情景，\begin{note}庚雙夾:“深”字妙！\end{note}及家務私情。
\end{parag}


\begin{parag}
    又有賈政至簾外問安，賈妃垂簾行參拜等事。又隔簾含淚謂其父曰:“田舍之家，雖齏鹽布帛，終能聚天倫之樂；今雖富貴已極，骨肉各方，然終無意趣！”賈政亦含淚啓道:“臣，草莽寒門，鳩羣鴉屬之中，豈意得徵鳳鸞之瑞。\begin{note}庚側:此語猶在耳。\end{note}今貴人上錫天恩，下昭祖德，此皆山川日月之精奇、祖宗之遠德鍾於一人，幸及政夫婦。且今上啓天地生物之大德，垂古今未有之曠恩，雖肝腦塗地，臣子豈能得報於萬一！惟朝乾夕惕，忠於厥職外，願我君萬壽千秋，乃天下蒼生之同幸也。貴妃切勿以政夫婦殘年爲念，懣憤金懷，更祈自加珍愛。惟業業兢兢，勤慎恭肅以侍上，庶不負上體貼眷愛如此之隆恩也。”賈妃亦囑“只以國事爲重，暇時保養，切勿記念”等語。賈政又啓:“園中所有亭臺軒館，皆系寶玉所題；如果有一二稍可寓目者，請別賜名爲幸。”元妃聽了寶玉能題，便含笑說:“果進益了。”賈政退出。賈妃見寶、林二人亦發比別姊妹不同，真是姣花軟玉一般。因問:“寶玉爲何不進見？”\begin{note}庚雙夾:至此方出寶玉。\end{note}賈母乃啓:“無諭，外男不敢擅入。”元妃命快引進來。小太監出去引寶玉進來，先行國禮畢，元妃命他進前，攜手攔攬於懷內，又撫其頭頸，\begin{note}庚側:作書人將批書人哭壞了。\end{note}笑道:“比先竟長了好些……”一語未終，淚如雨下。\begin{note}庚雙夾:至此一句便補足前面許多文字。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    尤氏、鳳姐等上來啓道:“筵宴齊備，請貴妃遊幸。”元妃等起身，命寶玉導引，遂同諸人步至園門前。早見燈光火樹之中，諸般羅列非常。進園來先從“有鳳來儀”、“紅香綠玉”、“杏簾在望”、“蘅芷清芬”等處，登樓步閣，涉水緣山，百般眺覽徘徊。一處處鋪陳不一，一樁樁點綴新奇。賈妃極加獎贊，又勸:“以後不可太奢，此皆過分之極。”已而至正殿，諭免禮歸座，大開筵宴。賈母等在下相陪，尤氏、李紈、鳳姐等親捧羹把盞。
\end{parag}


\begin{parag}
    元妃乃命傳筆硯伺候，親搦湘管，擇其幾處最喜者賜名。按其書雲:
\end{parag}


\begin{qute}
    \begin{parag}
        “顧恩思義”匾額\newline
        天地啓宏慈，赤子蒼頭同感戴；\newline
        古今垂曠典，九州萬國被恩榮。\newline
        此一匾一聯書於正殿。\begin{note}庚雙夾:是貴妃口氣。\end{note}
    \end{parag}

    \begin{parag}
        “大觀園”園之名\newline
        “有鳳來儀”賜名曰“瀟湘館”。 \newline
        “紅香綠玉”改作“怡紅快綠”。即名曰“怡紅院”。\newline
        “蘅芷清芳”賜名曰“蘅蕪苑”。 \newline
        “杏簾在望”賜名曰“浣葛山莊”。 \newline
    \end{parag}
\end{qute}


\begin{parag}
    正樓曰“大觀樓”，東面飛樓曰“綴錦閣”，西面斜樓曰“含芳閣”；更有“蓼風軒”、“藕香榭”、\begin{note}庚雙夾:雅而新。\end{note}“紫菱洲”、“ 葉渚”等名；又有四字的匾額十數個，諸如“梨花春雨”、“桐剪秋風”、“荻蘆夜雪”等名，此時悉難全記。\begin{note}庚雙夾:故意留下秋爽齋、凸碧山堂、凹晶溪館、暖香塢等處爲後文另換眼目之地步。\end{note}又命舊有匾聯者俱不必摘去。於是先題一絕雲:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}銜山抱水建來精，\end{pl}

    \begin{pl}多少工夫築始成。\end{pl}

    \begin{pl}天上人間諸景備，\end{pl}

    \begin{pl}芳園應錫大觀名。\end{pl}
    \begin{note}庚雙夾:詩卻平平，蓋彼不長於此也，故只如此。\end{note}
\end{poem}


\begin{parag}
    寫畢，向諸姐妹笑道:“我素乏捷才，且不長於吟詠，妹輩素所深知。今夜聊以塞責，不負斯景而已。異日少暇，必補撰《大觀園記》並《省親頌》等文，以記今日之事。妹輩亦各題一匾一詩，隨才之長短，亦暫吟成，不可因我微才所縛。且喜寶玉竟知題詠，是我意外之想。此中‘瀟湘館’、‘蘅蕪院’二處，我所極愛，次之‘怡紅院’、‘浣葛山莊’，此四大處，必得別有章句題詠方妙。前所題之聯雖佳，如今再各賦五言律一首，使我當面試過，方不負我自幼教授之苦心。”寶玉只得答應了，下來自去構思。
\end{parag}


\begin{parag}
    迎、探、惜三人之中，要算探春又出於姊妹之上，然自忖亦難與薛林爭衡，\begin{note}庚雙夾:只一語便寫出寶黛二人，又寫出探卿知己知彼，伏下後文多少地步。\end{note}只得勉強隨衆塞責而已。李紈也勉強湊成一律。\begin{note}庚雙夾:不表薛林可知。\end{note}賈妃先挨次看姊妹們的，寫道是:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}曠性怡情匾額　迎春\end{pl}

    \begin{pl}園成景備特精奇，\end{pl}

    \begin{pl}奉命羞題額曠怡。\end{pl}

    \begin{pl}誰信世間有此景，\end{pl}

    \begin{pl}游來寧不暢神思？\end{pl}
\end{poem}


\begin{poem}
    \begin{pl}萬象爭輝匾額　探春\end{pl}

    \begin{pl}名園築出勢巍巍，\end{pl}

    \begin{pl}奉命何慚學淺微。\end{pl}

    \begin{pl}精妙一時言不出，\end{pl}

    \begin{pl}果然萬物有光輝。\end{pl}
\end{poem}


\begin{poem}
    \begin{pl}文章造化匾額　惜春\end{pl}

    \begin{pl}山水橫拖千里外，\end{pl}

    \begin{pl}樓臺高起五雲中。\end{pl}

    \begin{pl}園修日月光輝裏，\end{pl}

    \begin{pl}景奪文章造化功\end{pl}
    \begin{note}庚雙夾:更牽強。三首之中還算探卿略有作意，故後文寫出許多意外妙文。\end{note}
\end{poem}


\begin{poem}
    \begin{pl}文采風流匾額　李紈\end{pl}

    \begin{pl}秀水明山抱復回，\end{pl}

    \begin{pl}風流文采勝蓬萊。\end{pl}
    \begin{note}庚雙夾:超妙！\end{note}

    \begin{pl}綠裁歌扇迷芳草，\end{pl}

    \begin{pl}紅襯湘裙舞落梅。\end{pl}
    \begin{note}庚雙夾:湊成。\end{note}

    \begin{pl}珠玉自應傳盛世，\end{pl}

    \begin{pl}神仙何幸下瑤臺。\end{pl}

    \begin{pl}名園一自邀遊賞，\end{pl}

    \begin{pl}未許凡人到此來。\end{pl}
    \begin{note}庚雙夾:此四詩列於前正爲滃託下韻也。\end{note}

\end{poem}


\begin{poem}
    \begin{pl}凝暉鍾瑞匾額\end{pl}
    \begin{note}庚雙夾:便又含蓄。\end{note} \begin{pl}薛寶釵\end{pl}

    \begin{pl}芳園築向帝城西，\end{pl}

    \begin{pl}華日祥雲籠罩奇。\end{pl}

    \begin{pl}高柳喜遷鶯出谷，\end{pl}

    \begin{pl}修篁時待鳳來儀。\end{pl}
    \begin{note}庚雙夾:恰極！\end{note}

    \begin{pl}文風已着宸遊夕，\end{pl}

    \begin{pl}孝化應隆遍省時。\end{pl}

    \begin{pl}睿藻仙才盈彩筆，\end{pl}

    \begin{pl}自慚何敢再爲辭？\end{pl}
    \begin{note}庚雙夾:好詩！此不過頌聖應酬耳，未見長，以後漸知。\end{note}

\end{poem}


\begin{poem}
    \begin{pl}世外仙園匾額\end{pl}
    \begin{note}庚雙夾:落思便不與人同。\end{note}\begin{pl}林黛玉\end{pl}

    \begin{pl}名園築何處，\end{pl}

    \begin{pl}仙境別紅塵。\end{pl}

    \begin{pl}借得山川秀，\end{pl}

    \begin{pl}添來景物新。\end{pl}
    \begin{note}庚雙夾:所謂「信手拈來無不是」，阿顰自是一種心思。\end{note}

    \begin{pl}香融金谷酒，\end{pl}

    \begin{pl}花媚玉堂人。\end{pl}

    \begin{pl}何幸邀恩寵，\end{pl}

    \begin{pl}宮車過往頻？\end{pl}
    \begin{note}庚雙夾:末二首是應制詩。餘謂寶林二作未見長，何也？該後文別有驚人之句也。在寶卿有不屑爲此，在黛卿實不足一爲。\end{note}

\end{poem}


\begin{parag}
    賈妃看畢，稱賞一番，又笑道:“終是薛林二妹之作與衆不同，非愚姊妹可同列者。”原來林黛玉安心今夜大展奇才，將衆人壓倒，\begin{note}庚雙夾:這卻何必，然尤物方如此。\end{note}不想賈妃只命一匾一詠，倒不好違諭多作，只胡亂作一首五律應景罷了。\begin{note}庚雙夾:請看前詩，卻雲是胡亂應景。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    彼時寶玉尚未作完，只剛做了“瀟湘館”與“蘅蕪苑”二首，正作“怡紅院”一首，起草內有“綠玉春猶卷”一句。寶釵轉眼瞥見，便趁衆人不理論，急忙回身悄推他道:“他\begin{note}庚雙夾:此“他”字指賈妃。\end{note}因不喜‘紅香綠玉’四字，改了‘怡紅快綠’；你這會子偏用‘綠玉’二字，豈不是有意和他爭馳了？況且蕉葉之說也頗多，再想一個改了罷。”寶玉見寶釵如此說，便拭汗說道:\begin{note}庚雙夾:想見其構思之苦方是至情。最厭近之小說中滿紙“神童”“天分”等語。\end{note}“我這會子總想不起什麼典故出處來。”寶釵笑道:“你只把‘綠玉’的‘玉’字改作‘蠟’字就是了。”寶玉道:“‘綠蠟’\begin{note}庚側:好極！\end{note}可有出處？”寶釵見問，悄悄的咂嘴點頭\begin{note}庚側:媚極！韻極！\end{note}笑道:“虧你今夜不過如此，將來金殿對策，你大約連‘趙錢孫李’都忘了呢！\begin{note}庚雙夾:有得寶卿奚落，但就謂寶卿無情，只是較阿顰施之特正耳。\end{note}唐錢珝詠芭蕉詩頭一句‘冷燭無煙綠蠟幹’，你都忘了不成？”\begin{note}庚雙夾:此等處便是用硬證實處，最是大力量，但不知是何心思，是從何落思，穿插到此玲瓏錦繡地步。庚眉:如此章法又是不曾見過的。如此穿插安得不令人拍案叫絕！壬午季春。\end{note}寶玉聽了，不覺洞開心臆，笑道:“該死，該死！現成眼前之物偏倒想不起來了，真可謂‘一字師’了。從此後我只叫你師父，再不叫姐姐了。”寶釵亦悄悄的笑道:“還不快作上去，只管姐姐妹妹的。誰是你姐姐？那上頭穿黃袍的纔是你姐姐，你又認我這姐姐來了。”一面說笑，因說笑又怕他耽延工夫，遂抽身走開了。\begin{note}庚雙夾:一段忙中閒文，已是好看之極，出人意外。\end{note}寶玉只得續成，共有了三首。
\end{parag}


\begin{parag}
    此時林黛玉未得展其抱負，自是不快。因見寶玉獨作四律，大費神思，何不代他作兩首，也省他些精神不到之處。\begin{note}庚雙夾:寫黛玉之情思，待寶玉卻又如此，是與前文特犯不犯之處。庚眉:偏又寫一樣，是何心意構思而得？畸笏。\end{note}想著，便也走至寶玉案旁，悄問:“可都有了？”寶玉道:“纔有了三首，只少‘杏簾在望’一首了。”黛玉道:“既如此，你只抄錄前三首罷。趕你寫完那三首，我也替你作出這首了。”說畢，低頭一想，早已吟成一律，\begin{note}庚雙夾:瞧他寫阿顰只如此便妙極。\end{note}便寫在紙條上，搓成個糰子，擲在他跟前。\begin{note}庚眉:紙條送迭系童生祕訣，黛卿自何處學得？一笑。丁亥春。\end{note}寶玉打開一看，只覺此首比自己所作的三首高過十倍，真是喜出望外，\begin{note}庚雙夾:這等文字亦是觀書者望外之想。\end{note}遂忙恭楷呈上。賈妃看道:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}有鳳來儀　臣寶玉謹題\end{pl}

    \begin{pl}秀玉初成實，\end{pl}

    \begin{pl}堪宜待鳳凰。\end{pl}\begin{note}庚雙夾:起便拿得住。\end{note}

    \begin{pl}竿竿青欲滴，\end{pl}

    \begin{pl}個個綠生涼。\end{pl}

    \begin{pl}迸砌防階水，\end{pl}

    \begin{pl}穿簾礙鼎香。\end{pl}\begin{note}庚雙夾:妙句！古云:「竹密何妨水過？」，今偏翻案。\end{note}

    \begin{pl}莫搖清碎影，\end{pl}

    \begin{pl}好夢晝初長。\end{pl}

    \begin{pl}蘅芷清芬\end{pl}

    \begin{pl}蘅蕪滿淨苑，\end{pl}

    \begin{pl}蘿薜助芬芳。\end{pl}\begin{note}庚雙夾:「助」字妙！通部書所以皆善煉字。\end{note}

    \begin{pl}軟襯三春草，\end{pl}

    \begin{pl}柔拖一縷香。\end{pl}\begin{note}庚雙夾:刻畫入妙。\end{note}

    \begin{pl}輕煙迷曲徑，\end{pl}

    \begin{pl}冷翠滴迴廊。\end{pl}\begin{note}庚雙夾:甜脆滿頰。\end{note}

    \begin{pl}誰謂池塘曲，\end{pl}

    \begin{pl}謝家幽夢長。\end{pl}

    \begin{pl}怡紅快綠\end{pl}

    \begin{pl}深庭長日靜，\end{pl}

    \begin{pl}兩兩出嬋娟。\end{pl}\begin{note}庚雙夾:雙起雙敲，讀此首始信前雲「有蕉無棠不可，有棠無蕉更不可」等批非泛泛妄批駁他人，到自己身上則無能爲之論也。\end{note}

    \begin{pl}綠蠟\end{pl}\begin{note}庚雙夾:本是「玉」字，此尊寶卿改，似較「玉」字佳。\end{note}\begin{pl}春猶卷，\end{pl}\begin{note}庚雙夾:是蕉。\end{note}

    \begin{pl}紅妝夜未眠。\end{pl}\begin{note}庚雙夾:是海棠。\end{note}

    \begin{pl}憑欄垂絳袖，\end{pl}\begin{note}庚雙夾:是海棠之情。\end{note}

    \begin{pl}倚石護青煙。\end{pl}\begin{note}庚雙夾:是芭蕉之神。何得如此工恰自然？真是好詩，卻是好書。\end{note}

    \begin{pl}對立東風裏，\end{pl}\begin{note}庚雙夾:雙收。\end{note}

    \begin{pl}主人應解憐。\end{pl}\begin{note}庚雙夾:歸到主人方不落空。王梅隱雲:「詠物體又難雙承雙落，一味雙拿則不免牽強。」此首可謂詩題兩稱，極工、極切、極流利嫵媚。\end{note}
\end{poem}


\begin{poem}
    \begin{pl}杏簾在望\end{pl}

    \begin{pl}杏簾招客飲，\end{pl}

    \begin{pl}在望有山莊。\end{pl}\begin{note}庚雙夾:分題作一氣呵成，格調熟練，自是阿顰口氣。\end{note}

    \begin{pl}菱荇鵝兒水，\end{pl}

    \begin{pl}桑榆燕子梁。\end{pl}\begin{note}庚雙夾:阿顰之心臆才情原與人別，亦不是從讀書中得來。\end{note}

    \begin{pl}一畦春韭熟，\end{pl}

    \begin{pl}十里稻花香。\end{pl}

    \begin{pl}盛世無飢餒，\end{pl}

    \begin{pl}何須耕織忙。\end{pl}\begin{note}庚雙夾:以幻入幻，順水推舟，且不失應制，所以稱阿顰。\end{note}

\end{poem}


\begin{parag}
    賈妃看畢，喜之不盡，說:“果然進益了！”又指“杏簾”一首爲前三首之冠。遂將“浣葛山莊”改爲“稻香村”。\begin{note}庚雙夾:如此服善，妙！庚眉:仍用玉兄前擬“稻香村”，卻如此幻筆幻體，文章之格式至矣盡矣！壬午春。\end{note}又命探春另以彩箋謄錄出方纔一共十數首詩，出令太監傳與外廂。賈政等看了，都稱頌不已。賈政又進《歸省頌》。元妃又命以瓊酥金膾等物，賜與寶玉並賈蘭。\begin{note}庚雙夾:忙中點出賈蘭，一人不落。\end{note}此時賈蘭極幼，未達諸事，只不過隨母依叔行禮，故無別傳。賈環從年內染病未痊，自有閒處調養，故亦無傳。\begin{note}庚雙夾:補明方不遺失。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    那時賈薔帶領十二個女戲，在樓下正等的不耐煩，只見一太監飛來說:“作完了詩，快拿戲目來！”賈薔急將錦冊呈上，並十二個花名單子。少時，太監出來，只點了四齣戲:
\end{parag}


\begin{parag}
    第一齣《豪宴》；\begin{note}庚雙夾:《一捧雪》中伏賈家之敗。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    第二齣《乞巧》；\begin{note}庚雙夾:《長生殿》中伏元妃之死。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    第三齣《仙緣》；\begin{note}庚雙夾:《邯鄲夢》中伏甄寶玉送玉。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    第四齣《離魂》。\begin{note}庚雙夾:《牡丹亭》中伏黛玉死。所點之戲劇伏四事，乃通部書之大過節、大關鍵。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    賈薔忙張羅扮演起來。一個個歌欺裂石之音，舞有天魔之態。雖是妝演的形容，卻作盡悲歡情狀。\begin{note}庚雙夾:二句畢矣。\end{note}剛演完了，一太監執一金盤糕點之屬進來，問:“誰是齡官？”賈薔便知是賜齡官之物，喜的忙接了，\begin{note}庚雙夾:何喜之有？伏下後面許多文字只用一“喜”字。\end{note}命齡官叩頭。太監又道:“貴妃有諭，說:‘齡官極好，再作兩齣戲，不拘那兩出就是了。’”賈薔忙答應了，因命齡官做《遊園》、《驚夢》二出。齡官自爲此二出原非本角之戲，執意不作，定要作《相約》《相罵》二出。\begin{note}庚雙夾:《釵釧記》中總隱後文不盡風月等文。\end{note}\begin{note}庚雙夾:按近之俗語云:“寧養千軍，不養一戲。”蓋甚言優伶之不可養之意也。大抵一班之中此一人技業稍出衆，此一人則拿腔作勢、轄衆恃能種種可惡，使主人逐之不捨責之不可，雖欲不憐而實不能不憐，雖欲不愛而實不能不愛。餘歷梨園弟子廣矣，個個皆然，亦曾與慣養梨園諸世家兄弟談議及此，衆皆知其事而皆不能言。今閱《石頭記》至“原非本角之戲，執意不作”二語，便見其恃能壓衆、喬酸嬌妒，淋漓滿紙矣。復至“情悟梨香院”一回更將和盤托出，與餘三十年前目睹身親之人現形於紙上。使言《石頭記》之爲書，情之至極、言之至恰，然非領略過乃事、迷蹈過乃情，即觀此，茫然嚼蠟，亦不知其神妙也。\end{note}賈薔扭他不過，\begin{note}庚雙夾:如何反扭他不過？其中隱許多文字。\end{note}只得依他作了。賈妃甚喜，命“不可難爲了這女孩子，好生教習”，\begin{note}庚雙夾:可知尤物了。\end{note}額外賞了兩匹宮緞、兩個荷包並金銀錁子、食物之類。\begin{note}庚雙夾:有伏下一個尤物，一段新文。\end{note}然後撤筵，將未到之處復又遊頑。忽見山環佛寺，忙另盥手進去焚香拜佛，又題一匾雲:“苦海慈航”。\begin{note}庚雙夾:寫通部人事一篇熱文，卻如此冷收。\end{note}又額外加恩與一班幽尼女道。
\end{parag}


\begin{parag}
    少時，太監跪啓:“賜物俱齊，請驗等例。”乃呈上略節。賈妃從頭看了，俱甚妥協，即命照此遵行。太監聽了，下來一一發放。原來賈母的是金、玉如意各一柄，沉香拐拄一根，伽楠念珠一串，“富貴長春”宮緞四匹，“福壽綿長”宮綢四匹，紫金“筆錠如意”錁十錠，“吉慶有魚”銀錁十錠。邢夫人、王夫人二分，只減了如意、拐、珠四樣。賈敬、賈赦、賈政等，每分御製新書二部，寶墨二匣，金、銀爵各二支，表禮按前。寶釵、黛玉諸姊妹等，每人新書一部，寶硯一方，新樣格式金銀錁二對。寶玉亦同此。\begin{note}庚雙夾:此中忽夾上寶玉，可思。\end{note}賈蘭則是金銀項圈二個，金銀錁二對。尤氏、李紈、鳳姐等，皆金銀錁四錠，表禮四端。外表禮二十四端，清錢一百串，是賜與賈母、王夫人及諸姊妹房中奶孃衆丫鬟的。賈珍、賈璉、賈環、賈蓉等，皆是表禮一分，金錁一雙。其餘綵緞百端，金銀千兩，御酒華筵，是賜東西兩府凡園中管理工程、陳設、答應及司戲、掌燈諸人的。外有清錢五百串，是 統 役、優伶、百戲、雜行人丁的。
\end{parag}


\begin{parag}
    衆人謝恩已畢，執事太監啓道:“時已醜正三刻，請駕回鑾。”賈妃聽了，不由的滿眼又滾下淚來。卻又勉強堆笑，拉住賈母、王夫人的手，緊緊的不忍釋放，\begin{note}庚雙夾:使人鼻酸。\end{note}再四叮嚀:“不須記掛，好生自養。如今天恩浩蕩，一月許進內省視一次，見面是盡有的，何必傷慘。倘明歲天恩仍許歸省，萬不可如此奢華靡費了。”\begin{note}庚雙夾:妙極之讖，試看別書中專能故用一不祥之語爲讖？今偏不然，只有如此現成一語，便是不再之讖，只看他用一“倘”字便隱諱，自然之至。\end{note}賈母等已哭的哽噎難言。賈妃雖不忍別，怎奈皇家規範，違錯不得，只得忍心上輿去了。這裏諸人好容易將賈母、王夫人安慰解勸，攙扶出園去了。\begin{note}庚眉:一回離合悲歡夾寫之文，正如山陰道上令人應接不暇，尚有許多忙中閒、閒中忙小波瀾，一絲不漏，一筆不苟。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}蒙回末總:此回鋪陳，非身經歷，開巨眼，伸文筆，則必有所滯罣牽強，豈能如此觸處成趣，立後文之根，足本文之情者。且借象說法，學我佛開經，代天女散花，已成此奇文妙趣，惟不得與四才子書之作者同時討論臧否，爲可恨恨耳。\end{note}
\end{parag}