\chap{二十}{王熙鳳正言彈妒意　林黛玉俏語謔嬌音}

\begin{parag}
    \begin{note}蒙回前詩:智慧生魔多象，魔生智慧方深。智魔寂滅萬緣根，不解智魔作甚。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    話說寶玉在林黛玉房中說“耗子精”，寶釵撞來，諷刺寶玉元宵不知“綠蠟”之典，三人正在房中互相譏刺取笑。那寶玉正恐黛玉飯後貪眠，一時存了食，或夜間走了困，皆非保養身體之法；\begin{note}庚雙夾:雲寶玉亦知醫理，卻只是在顰、釵等人前方露，亦如後回許多明理之語，只在閨前現露三分，越在雨村等經濟人前如癡如呆，實令人可恨。但雨村等視寶玉不是人物，豈知寶玉視彼等更不是人物，故不與接談也。寶玉之情癡，真乎？假乎？看官細評。\end{note}幸而寶釵走來，大家談笑，那林黛玉方不欲睡，自己才放了心。忽聽他房中嚷起來，大家側耳聽了一聽，林黛玉先笑道:“這是你媽媽和襲人叫嚷呢。那襲人也罷了，你媽媽再要認真排場他，可見老背晦了。”\begin{note}庚雙夾:襲卿能使顰卿一讚，愈見彼之爲人矣，觀者諸公以爲如何？\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    寶玉忙要趕過來，寶釵忙一把拉住道:\begin{note}庚側:的是寶釵行事。\end{note}“你別和你媽媽吵纔是，他老糊塗了，倒要讓他一步爲是。”\begin{note}庚雙夾:寶釵如何？觀者思之。\end{note}寶玉道:“我知道了。”說畢走來，只見李嬤嬤拄著柺棍，在當地罵襲人:\begin{note}庚側:活像過時奶媽罵丫頭。\end{note}“忘了本的小娼婦！\begin{note}庚側:在襲卿身上去叫下撞天屈來。\end{note}我抬舉起你來，這會子我來了，你大模大樣的躺在炕上，見我來也不理一理。一心只想妝狐媚子哄寶玉，\begin{note}庚側:看這句幾把批書人嚇殺了。\end{note}哄的寶玉不理我，聽你們的話。\begin{note}庚側:幸有此二句，不然我石兄襲卿掃地矣。\end{note}你不過是幾兩臭銀子買來的毛丫頭，這屋裏你就作耗，如何使得！好不好拉出去配一個小子，\begin{note}庚側:雖寫得酷肖，然唐突我襲卿，實難爲情。\end{note}看你還妖精似的哄寶玉不哄！”\begin{note}庚側:若知“好事多魔”，方會作者這意。\end{note}襲人先只道李嬤嬤不過爲他躺著生氣，少不得分辨說“病了，纔出汗，蒙著頭，原沒看見你老人家”等語。後來只管聽他說“哄寶玉”、“妝狐媚”，又說“配小子”等，由不得又愧又委屈，禁不住哭起來。
\end{parag}


\begin{parag}
    寶玉雖聽了這些話，也不好怎樣，少不得替襲人分辨病了吃藥等話，又說:“你不信，只問別的丫頭們。”李嬤嬤聽了這話，益發氣起來了，說道:“你只護著那起狐狸，那裏認得我了，叫我問誰去？\begin{note}庚側:真有是語。\end{note}誰不幫著你呢，\begin{note}庚側:真有是事。\end{note}誰不是襲人拿下馬來的！\begin{note}庚側:冤枉冤哉！\end{note}我都知道那些事。\begin{note}庚側:囫圇語，難解。\end{note}我只和你在老太太，太太跟前去講了。把你奶了這麼大，\begin{note}庚側:奶媽拿手話。\end{note}到如今喫不著奶了，把我丟在一旁，逞著丫頭們要我的強。”\begin{note}庚眉:特爲乳母傳照，暗伏後文倚勢奶孃線脈。《石頭記》無閒文並虛字在此。壬午孟夏。畸笏老人。\end{note}一面說，一面也哭起來。彼時黛玉寶釵等也走過來勸說:“媽媽你老人家擔待他們一點子就完了。”李嬤嬤見他二人\begin{note}庚側:四字，嬤嬤是看重二人身分。\end{note}來了，便拉住訴委屈，將當日喫茶，茜雪出去，與昨日酥酪等事，嘮嘮叨叨說個不清。\begin{note}庚側:好極，妙極，畢肖極！\end{note}\begin{note}庚眉:茜雪至“獄神廟”方呈正文。襲人正文標目曰“花襲人有始有終”，餘隻見有一次謄清時，與“獄神廟慰寶玉”等五六稿，被借閱者迷失，嘆嘆！丁亥夏。畸笏叟。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    可巧鳳姐正在上房算完輸贏賬，聽得後面一片聲嚷，便知是李嬤嬤老病發了，排揎寶玉的人。－－正值他今兒輸了錢，\begin{note}庚側:找上文。\end{note}遷怒於人。\begin{note}庚側:有是爭競事。\end{note}便連忙趕過來，拉了李嬤嬤，笑道:“好媽媽，別生氣。大節下老太太才喜歡了一日，你是個老人家，別人高聲，你還要管他們呢，難道你反不知道規矩，在這裏嚷起來，叫老太太生氣不成？\begin{note}庚側:阿鳳兩提“老太太”，是叫老嫗想襲卿是老太太的人，況又雙關大體，勿泛泛看去。\end{note}你只說誰不好，我替你打他。我家裏燒的滾熱的野雞，快來跟我喫酒去。”\begin{note}庚側:何等現成，何等自然，的是鳳卿筆法。\end{note}一面說，一面拉著走，又叫:“豐兒，替你李奶奶拿著柺棍子，擦眼淚的手帕子。”\begin{note}庚側:一絲不漏。\end{note}那李嬤嬤腳不沾地跟了鳳姐走了，一面還說:“我也不要這老命了，越性今兒沒了規矩，鬧一場子，討個沒臉，強如受那娼婦蹄子的氣！”後面寶釵黛玉隨著，見鳳姐兒這般，都拍手笑道:“虧這一陣風來，把個老婆子撮了去了。”\begin{note}庚側:批書人也是這樣說。看官將一部書中人一一想來，收拾文字非阿鳳俱有瑣細引跡事。《石頭記》得力處俱在此。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    寶玉點頭嘆道:“這又不知是那裏的帳，只揀軟的排揎。昨兒又不知是那個姑娘得罪了，上在他帳上。”一句未了，晴雯在旁笑道:“誰又不瘋了，得罪他作什麼。便得罪了他，就有本事承任，不犯帶累別人！”襲人一面哭，一面拉著寶玉道:“爲我得罪了一個老奶奶，你這會子又爲我得罪這些人，這還不夠我受的，還只是拉別人。”寶玉見他這般病勢，又添了這些煩惱，連忙忍氣吞聲，安慰他仍舊睡下出汗。又見他湯燒火熱，自己守著他，歪在旁邊，勸他只養著病，別想著些沒要緊的事生氣。襲人冷笑道:“要爲這些事生氣，這屋裏一刻還站不得了。\begin{note}庚側:實言，非謬語也。\end{note}但只是天長日久，只管這樣，可叫人怎麼樣纔好呢？時常我勸你，別爲我們得罪人，你只顧一時爲我們那樣，他們都記在心裏，遇著坎兒，說的好說不好聽，大傢什麼意思。”\begin{note}庚側:從“狐媚子”等語來，實實好語，的是襲卿。\end{note}一面說，一面禁不住流淚，又怕寶玉煩惱，只得又勉強忍著。\begin{note}庚眉:一段特爲怡紅襲人、晴雯、茜雪三環之性情見識身份而寫。己冬夜。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    一時雜使的老婆子煎了二和藥來。寶玉見他纔有汗意，不肯叫他起來，自己便端著就枕與他吃了，即命小丫頭子們鋪炕。襲人道:“你喫飯不喫飯，到底老太太，太太跟前坐一會子，\begin{note}庚側:心中時時刻刻正意語也。\end{note}和姑娘們頑一會子再回來。我就靜靜的躺一躺也好。”寶玉聽說，只得替他去了簪環，看他躺下，自往上房來。同賈母喫畢飯，賈母猶欲同那幾個老管家嬤嬤鬥牌解悶，寶玉記著襲人，便回至房中，見襲人朦朦睡去。自己要睡，天氣尚早。彼時晴雯、綺霰、秋紋、碧痕都尋熱鬧，找鴛鴦琥珀等耍戲去了，獨見麝月一個人在外間房裏燈下抹骨牌。寶玉笑問道:“你怎不同他們頑去？”麝月道:“沒有錢。”寶玉道:“牀底下堆著那麼些，還不夠你輸的？”麝月道:“都頑去了，這屋裏交給誰呢？\begin{note}庚側:正文。\end{note}那一個又病了。滿屋裏上頭是燈，地下是火。\begin{note}庚側:燈節。\end{note}那些老媽媽子們，老天拔地，伏侍一天，也該叫他們歇歇，小丫頭子們也是伏侍了一天，這會子還不叫他們頑頑去。所以讓他們都去罷，我在這裏看著。”\begin{note}庚眉:麝月閒閒無語，令餘酸鼻，正所謂對景傷情。丁亥夏。畸笏。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    寶玉聽了這話，公然又是一個襲人。\begin{note}庚側:豈敢。\end{note}因笑道:“我在這裏坐著，你放心去罷。”\begin{note}庚側:每於如此等處石兄何嘗輕輕放過不介意來？亦作者欲瞞看官，又被批書人看出，呵呵。\end{note}麝月道:“你既在這裏，越發不用去了，咱們兩個說話頑笑豈不好？”\begin{note}庚側:全是襲人口氣，所以後來代任。\end{note}寶玉笑道:“咱兩個作什麼呢？怪沒意思的，也罷了，早上你說頭癢，這會子沒什麼事，我替你篦頭罷。”麝月聽了便道:“就是這樣。”說著，將文具鏡匣搬來，卸去釵釧，打開頭髮，寶玉拿了篦子替他一一的梳篦。\begin{note}庚側:金閨細事如此寫。\end{note}只篦了三五下，只見晴雯忙忙走進來取錢。一見了他兩個，便冷笑道:“哦，交杯盞還沒喫，倒上頭了！”\begin{note}庚側:雖謔語，亦少露怡紅細事。\end{note}寶玉笑道:“你來，我也替你篦一篦。”晴雯道:“我沒那麼大福。”說著，拿了錢，便摔簾子出去了。
\end{parag}


\begin{parag}
    寶玉在麝月身後，麝月對鏡，二人在鏡內相視。\begin{note}庚側:此係石兄得意處。\end{note}寶玉便向鏡內笑道:“滿屋裏就只是他磨牙。”麝月聽說，忙向鏡中擺手，\begin{note}庚側:好看，趣。\end{note}寶玉會意。忽聽唿一聲簾子響，晴雯又跑進來問道:\begin{note}庚側:麝月搖手爲此，可兒可兒！\end{note}“我怎麼磨牙了？\begin{note}庚側:好看煞！\end{note}咱們倒得說說。”\begin{note}庚眉:嬌憨滿紙令人叫絕。壬午九月。\end{note}麝月笑道:“你去你的罷，又來問人了。”晴雯笑道:“你又護著。你們那瞞神弄鬼的，\begin{note}庚側:找上文。\end{note}我都知道。等我撈回本兒來再說話。”說著，一徑出去了。\begin{note}庚雙夾:閒閒一段兒女口舌，卻寫麝月一人。襲人出嫁之後，寶玉、寶釵身邊還有一人，雖不及襲人周到，亦可免微嫌小弊等患，方不負寶釵之爲人也。故襲人出嫁後雲“好歹留著麝月”一語，寶玉便依從此話。可見襲人雖去實未去也。寫晴雯之疑忌，亦爲下文跌扇角口等文伏脈，卻又輕輕抹去。正見此時都在幼時，雖微露其疑忌，見得人各稟天真之性，善惡不一，往後漸大漸生心矣。但觀者凡見晴雯諸人則惡之，何愚也哉！要知自古及今，愈是尤物，其猜忌愈甚。若一味渾厚大量涵養，則有何可令人憐愛護惜哉？然後知寶釵、襲人等行爲，並非一味蠢拙古板以女夫子自居，當繡幕燈前、綠窗月下，亦頗有或調或妒、輕俏豔麗等說，不過一時取樂買笑耳，非切切一味妒才嫉賢也，是以高諸人百倍。不然，寶玉何甘心受屈於二女夫子哉？看過後文則知矣。故觀書諸君子不必惡晴雯，正該感晴雯金閨繡閣中生色方是。\end{note}這裏寶玉通了頭，命麝月悄悄的伏侍他睡下，不肯驚動襲人。一宿無話。
\end{parag}


\begin{parag}
    至次日清晨起來，襲人已是夜間發了汗，覺得輕省了些，只吃些米湯靜養。寶玉放了心，因飯後走到薛姨媽這邊來閒逛。彼時正月內，學房中放年學，閨閣中忌針，卻都是閒時。賈環也過來頑，正遇見寶釵、香菱、鶯兒三個趕圍棋作耍，賈環見了也要頑。寶釵素習看他亦如寶玉，並沒他意，今兒聽他要頑，讓他上來坐了一處。一磊十個錢，頭一回自己贏了，心中十分歡喜。\begin{note}庚眉:寫環兄先贏，亦是天生地設現成文字。己冬夜。\end{note}後來接連輸了幾盤，便有些著急。趕著這盤正該自己擲骰子，若擲個七點便贏，若擲個六點，下該鶯兒擲三點就贏了。因拿起骰子來，狠命一擲，一個作定了五，那一個亂轉。鶯兒拍著手只叫“幺”，\begin{note}庚側:好看煞。\end{note}\begin{note}庚雙夾:嬌憨如此。\end{note}賈環便瞪著眼，“六——七——八”混叫。那骰子偏生轉出幺來。賈環急了，伸手便抓起骰子來，然後就拿錢，\begin{note}庚側:更也好看。\end{note}說是個六點。鶯兒便說:“分明是個幺！”寶釵見賈環急了，便瞅鶯兒說道:“越大越沒規矩，難道爺們還賴你？還不放下錢來呢！”鶯兒滿心委屈，見寶釵說，不敢則聲，只得放下錢來，口內嘟囔說:“一個作爺的，還賴我們這幾個錢，\begin{note}庚側:酷肖。\end{note}連我也不放在眼裏。前兒我和寶二爺頑，他輸了那些，也沒著急。\begin{note}庚側:倒捲簾法，實寫幼時往事。可傷。\end{note}下剩的錢，還是幾個小丫頭子們一搶，他一笑就罷了。”寶釵不等說完，連忙斷喝。賈環道:“我拿什麼比寶玉呢。你們怕他，都和他好，\begin{note}庚側:蠢驢！\end{note}都欺負我不是太太養的。”\begin{note}庚側:觀者至此，有不捲簾厭看者乎？餘替寶卿實難爲情。\end{note}說著，便哭了。寶釵忙勸他:“好兄弟，快別說這話，人家笑話你。”又罵鶯兒。
\end{parag}


\begin{parag}
    正值寶玉走來，見了這般形況，問是怎麼了。賈環不敢則聲。寶釵素知他家規矩，凡作兄弟的，都怕哥哥，\begin{note}庚雙夾:大族規矩原是如此，一絲兒不錯。\end{note}卻不知那寶玉是不要人怕他的。他想著:“兄弟們一併都有父母教訓，何必我多事，反生疏了。況且我是正出，他是庶出，饒這樣還有人背後談論，\begin{note}庚側:此意不呆。\end{note}還禁得轄治他了。”更有個呆意思存在心裏。\begin{note}庚眉:又用諱人語瞞著看官。己冬夜。\end{note}—— 你道是何呆意？因他自幼姊妹叢中長大，親姊妹有元春、探春，伯叔的有迎春、惜春，親戚中又有史湘雲、林黛玉、薛寶釵等諸人。他便料定，原來天生人爲萬物之靈，凡山川日月之精秀，只鍾於女兒，鬚眉男子不過是些渣滓濁沫而已。因有這個呆念在心，把一切男子都看成混沌濁物，可有可無。只是父親叔伯兄弟中。因孔子是亙古第一人說下的，不可忤慢，只得要聽他這句話。\begin{note}庚側:聽了這一個人之話，豈是呆子？由你自己說罷。我把你作極乖的人看。\end{note}所以，弟兄之間不過盡其大概的情理就罷了，並不想自己是丈夫，須要爲子弟之表率。是以賈環等都不怕他，卻怕賈母，才讓他三分。如今寶釵恐怕寶玉教訓他，倒沒意思，便連忙替賈環掩飾。寶玉道:“大正月裏哭什麼？這裏不好，你別處頑去。你天天唸書，倒唸糊塗了。比如這件東西不好，橫豎那一件好，就棄了這件取那個。難道你守著這個東西哭一會子就好了不成？你原是來取樂頑的，既不能取樂，就往別處去尋樂頑去。哭一會子，難道算取樂頑了不成？倒招自己煩惱，不如快去爲是。”\begin{note}庚側:呆子都會立這樣意，說這樣話？\end{note}賈環聽了，只得回來。
\end{parag}


\begin{parag}
    趙姨娘見他這般，因問:“又是那裏墊了踹窩來了？”\begin{note}庚側:多事人等口角談吐。\end{note}一問不答，\begin{note}庚側:畢肖。\end{note}再問時，賈環便說:“同寶姐姐頑的，鶯兒欺負我，賴我的錢，寶玉哥哥攆我來了。”趙姨娘啐道:“誰叫你上高臺盤去了？下流沒臉的東西！那裏頑不得？誰叫你跑了去討沒意思！”
\end{parag}


\begin{parag}
    正說著，可巧鳳姐在窗外過，都聽在耳內，便隔窗說道:“大正月又怎麼了？環兄弟小孩子家，一半點兒錯了，你只教導他，說這些淡話作什麼！憑他怎麼去，還有太太老爺管他呢，就大口啐他！\begin{note}庚側:反得了理了，所謂貶中褒，想趙姨即不畏阿鳳，亦無可回答。\end{note}他現是主子，不好了，橫豎有教導他的人，與你什麼相干！環兄弟，出來，跟我頑去。”\begin{note}庚側:嫡嫡是彼親生，句句竟成正中貶，趙姨實難答言。到此方知題標用“彈”字甚妥協。己冬夜。\end{note}賈環素日怕鳳姐比怕王夫人更甚，聽見叫他，忙唯唯的出來。趙姨娘也不敢則聲。\begin{note}庚側:“彈妒意”正文。\end{note}鳳姐向賈環道:“你也是個沒氣性的！時常說給你:要喫，要喝，要頑，要笑，只愛同那一個姐姐妹妹哥哥嫂子頑，就同那個頑。你不聽我的話，反叫這些人教的歪心邪意，\begin{note}蒙側:借人發脫，好阿鳳！好口齒！句句正言正禮，趙姨安得不抿翅低頭靜聽發揮批至不禁一大白又一大白矣！\end{note}狐媚子霸道的。自己不尊重，要往下流走，安著壞心，還只管怨人家偏心。輸了幾個錢？\begin{note}庚側:轉得好。\end{note}就這麼個樣兒！”賈環見問，只得諾諾的回說:“輸了一二百。”鳳姐道:“虧你還是爺，輸了一二百錢就這樣！”\begin{note}庚側:□者當記一大百乎。笑笑。\end{note}回頭叫豐兒:“去取一吊錢來，姑娘們都在後頭頑呢，把他送了頑去。\begin{note}庚側:收拾得好。\end{note}你明兒再這麼下流狐媚子，我先打了你，打發人告訴學裏，皮不揭了你的！爲你這個不尊重，\begin{note}庚側:又一折筆，更覺有味。\end{note}恨的你哥哥牙根癢癢，不是我攔著，窩心腳把你的腸子窩出來了。”喝命:“去罷！”\begin{note}庚側:本來面目，斷不可少。\end{note}賈環諾諾的跟了豐兒，得了錢，\begin{note}蒙夾:三字寫著環哥。\end{note}自己和迎春等頑去。不在話下。\begin{note}庚雙夾:一段大家子奴妾吆吻如見如聞，正爲下文五鬼作引也。餘爲寶玉肯效鳳姐一點餘風，亦可繼榮、寧之盛，諸公當爲如何？\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    且說寶玉正和寶釵頑笑，忽見人說:“史大姑娘來了。”\begin{note}庚雙夾:妙極！凡寶玉、寶釵正閒相遇時，非黛玉來，即湘雲來，是恐泄漏文章之精華也。若不如此，則寶玉久坐忘情，必被寶卿見棄，杜絕後文成其夫婦時無可談舊之情，有何趣味哉？\end{note}寶玉聽了，抬身就走。寶釵笑道:“等著，\begin{note}庚眉:“等著”二字大有神情。看官閉目熟思，方知趣味。非批書人漫擬也。己冬夜。\end{note}咱們兩個一齊走，瞧瞧他去。”說著，下了炕，同寶玉一齊來至賈母這邊。只見史湘雲大笑大說的，見他兩個來，忙問好廝見。\begin{note}庚雙夾:寫湘雲又一筆法，特犯不犯。\end{note}正值林黛玉在旁，因問寶玉:“在那裏的？”寶玉便說:“在寶姐姐家的。” 黛玉冷笑道:“我說呢，虧在那裏絆住，不然早就飛了來了。”\begin{note}庚側:總是心中事語，故機括一動，隨機而出。\end{note}寶玉笑道:“只許同你頑，替你解悶兒。不過偶然去他那裏一趟，就說這話。”林黛玉道:“好沒意思的話！去不去管我什麼事，我又沒叫你替我解悶兒。可許你從此不理我呢！”說著，便賭氣回房去了。
\end{parag}


\begin{parag}
    寶玉忙跟了來，問道:“好好的又生氣了？就是我說錯了，你到底也還坐在那裏，和別人說笑一會子。又來自己納悶。”林黛玉道:“你管我呢！”寶玉笑道: “我自然不敢管你，只沒有個看著你自己作踐了身子呢。”林黛玉道:“我作踐壞了身子，我死，與你何干！”寶玉道:“何苦來，大正月裏，死了活了的。”林黛玉道:“偏說死！我這會子就死！你怕死，你長命百歲的，如何？”寶玉笑道:“要象只管這樣鬧，我還怕死呢？倒不如死了乾淨。”黛玉忙道:“正是了，要是這樣鬧，不如死了乾淨。”寶玉道:“我說我自己死了乾淨，別聽錯了話賴人。”正說著，寶釵走來道:“史大妹妹等你呢。”說著，便推寶玉走了。\begin{note}庚雙夾:此時寶釵尚未知他二人心性，故來勸，後文察其心性，故擲之不聞矣。\end{note}這裏黛玉越發氣悶，只向窗前流淚。沒兩盞茶的工夫，寶玉仍來了。\begin{note}庚雙夾:蓋寶玉亦是心中只有黛玉，見寶釵難卻其意，故暫隨彼去，以完寶釵之情，是以少坐仍來也。\end{note}林黛玉見了，越發抽抽噎噎的哭個不住。寶玉見了這樣，知難挽回，打疊起千百樣的款語溫言來勸慰。不料自己未張口，\begin{note}庚側:石頭慣用如此筆仗。\end{note}只見黛玉先說道:“你又來作什麼？橫豎如今有人和你頑，比我又會念，又會作，又會寫，又會說笑，又怕你生氣拉了你去，你又作什麼來？死活憑我去罷了！”寶玉聽了忙上來悄悄的說道:“你這麼個明白人，難道連‘親不間疏，先不僭後’\begin{note}庚側:八字足可消氣。\end{note}也不知道？我雖糊塗，卻明白這兩句話。頭一件，咱們是姑舅姊妹，寶姐姐是兩姨姊妹，論親戚，他比你疏。第二件，你先來，咱們兩個一桌喫，一牀睡，長的這麼大了，他是纔來的，豈有個爲他疏你的？”林黛玉啐道:“我難道爲叫你疏他？我成了個什麼人了呢！我爲的是我的心。”寶玉道:“我也爲的是我的心。難道你就知你的心，不知我的心不成？”\begin{note}庚雙夾:此二語不獨觀者不解，料作者亦未必解；不但作者未必解，想石頭亦不解；不過述寶、林二人之語耳。石頭既未必解，寶、林此刻更自己亦不解，皆隨口說出耳。若觀者必欲要解，須揣自身是寶、林之流，則洞然可解；若自料不是寶、林之流，則不必求解矣。萬不可記此二句不解，錯謗寶、林及石頭、作者等人。\end{note}林黛玉聽了，低頭一語不發，半日說道:“你只怨人行動嗔怪了你，你再不知道你自己慪人難受。就拿今日天氣比，分明今兒冷的這樣，你怎麼倒反把個青肷披風脫了呢？”\begin{note}庚雙夾:真正奇絕妙文，真如羚羊掛角，無跡可求。此等奇妙，非口中筆下可形容出者。\end{note}寶玉笑道:“何嘗不穿著，見你一惱，我一燥就脫了。” 黛玉嘆道:“回來傷了風，又該餓著吵喫的了。”\begin{note}庚側:一語仍歸兒女本傳，卻又輕輕抹去也。庚眉:明明寫湘雲來是正文，只用二三答言，反寫玉、林小角口，又用寶釵岔開，仍不了局。再用千句柔言百般溫態，正在情完未完之時，湘雲突至，“謔嬌音”之文終見。真是“賣弄有傢俬”之筆也。丁亥夏。笏叟。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    二人正說著，只見湘雲走來，笑道:“二哥哥，林姐姐，你們天天一處頑，我好容易來了，也不理我一理兒。”黛玉笑道:“偏是咬舌子愛說話，連個‘二’哥哥也叫不出來，只是‘愛’哥哥‘愛’哥哥的。回來趕圍棋兒，又該你鬧‘幺愛三四五’了。”寶玉笑道:“你學慣了他，明兒連你還咬起來呢。”\begin{note}庚雙夾:可笑近之野史中，滿紙羞花閉月、鶯啼燕語。殊不知真正美人方有一陋處，如太真之肥、飛燕之瘦、西子之病，若施於別個，不美矣。今見“咬舌”二字加之湘雲，是何大法手眼敢用此二字哉？不獨不見其陋，且更覺輕巧嬌媚，儼然一嬌憨湘雲立於紙上，掩卷合目思之，其“愛”“厄”嬌音如入耳內。然後將滿紙鶯啼燕語之字樣填糞窖可也。\end{note}史湘雲道:“他再不放人一點兒，專挑人的不好。你自己便比世人好，也不犯著見一個打趣一個。指出一個人來，你敢挑他，我就伏你。”黛玉忙問是誰。湘雲道:“你敢挑寶姐姐的短處，就算你是好的。我算不如你，他怎麼不及你呢。”黛玉聽了，冷笑道:“我當是誰，原來是他！我那裏敢挑他呢。”\begin{note}庚眉:此作者放筆寫，非褒釵貶顰也。\end{note}寶玉不等說完，忙用話岔開。湘雲笑道:“這一輩子我自然比不上你。我只保佑著明兒得一個咬舌的林姐夫，時時刻刻你可聽‘愛’‘厄’去。阿彌陀佛，那才現在我眼裏！”說的衆人一笑，湘雲忙回身跑了。要知端詳，下回分解。
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}蒙回末總評:此迴文字重作輕抹。得力處是鳳姐拉李媽媽去，借環哥彈壓趙姨娘。細緻處寶釵爲李媽媽勸寶玉，安慰環哥，斷喝鶯兒。至急處爲難處是寶、顰論心。無可奈何處是“就拿今日天氣比”，“黛玉冷笑道:‘我當誰，原來是他！’”。冷眼最好看處是寶釵、黛玉看鳳姐拉李嬤嬤“這一陣風”；玉、麝一節；湘雲到，寶玉就走，寶釵笑說“等著”；湘雲大笑大說；顰兒學咬舌；湘雲唸佛跑了數節可使看官於紙上耳聞目睹其音其形之文。\end{note}
\end{parag}