\chap{二十八}{蔣玉菡情贈茜香羅　薛寶釵羞籠紅麝串}


\begin{parag}
    \begin{note}庚:茜香羅、紅麝串寫於一回，蓋琪官雖系優人，後回與襲人供奉玉兄寶卿得同終始者，非泛泛之文也。自“聞曲”回以後，回回寫藥方，是白描顰兒添病也。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    話說林黛玉只因昨夜晴雯不開門一事，錯疑在寶玉身上。至次日又可巧遇見餞花之期，正是一腔無明正未發泄，又勾起傷春愁思，因把些殘花落瓣去掩埋，由不得感花傷己，哭了幾聲，便隨口唸了幾句。不想寶玉在山坡上聽見，先不過點頭感嘆；次後聽到“儂今葬花人笑癡，他年葬儂知是誰”，“一朝春盡紅顏老，花落人亡兩不知”等句，不覺慟倒山坡之上，懷裏兜的落花撒了一地。試想林黛玉的花顏月貌，將來亦到無可尋覓之時，寧不心碎腸斷！既黛玉終歸無可尋覓之時，推之於他人，如寶釵、香菱、襲人等，亦可到無可尋覓之時矣。寶釵等終歸無可尋覓之時，則自己又安在哉？且自身尚不知何在何往，則斯處、斯園、斯花、斯柳，又不知當屬誰姓矣！因此一而二，二而三，反覆推求了去，\begin{note}庚側:百轉千回矣。\end{note}真不知此時此際欲爲何等蠢物，杳無所知，逃大造，出塵網，使可解釋這段悲傷。\begin{note}甲側:非大善知識，說不出這句話來。\end{note}\begin{note}甲眉:不言煉句煉字辭藻工拙，只想景想情想事想理，反覆推求悲傷感慨，乃玉兄一生之天性。真顰兒之知己，玉兄外實無一人。想昨阻批《葬花吟》之客，嫡是玉兄之化身無疑。餘幾作點金爲鐵之人，笨甚笨甚！\end{note}正是:花影不離身左右，鳥聲只在耳東西。\begin{note}甲側:二句作禪語參。\end{note}\begin{note}甲眉:一大篇《葬花吟》卻如此收拾，真好機思筆仗，令人焉的不叫絕稱奇！\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    那林黛玉正自傷感，忽聽山坡上也有悲聲，心下想道:“人人都笑我有些癡病，難道還有一個癡子不成？”\begin{note}甲側:豈敢豈敢。\end{note}想著，抬頭一看，見是寶玉。林黛玉看見，便道:“啐！我道是誰，原來是這個狠心短命的……”剛說到“短命”二字，又把口掩住，\begin{note}甲側:“情情”，不忍道出“的”字來。\end{note}長嘆了一聲，\begin{note}庚側:不忍也。\end{note}自己抽身便走了。
\end{parag}


\begin{parag}
    這裏寶玉悲慟了一回，忽然抬頭不見了黛玉，便知黛玉看見他躲開了，自己也覺無味，抖抖土起來，下山尋歸舊路，\begin{note}甲側:折得好，誓不寫開門見山文字。\end{note}往怡紅院來。可巧\begin{note}庚側:哄人字眼。\end{note}看見林黛玉在前頭走，連忙趕上去，說道:“你且站住。我知你不理我，我只說一句話，從今後撂開手。”\begin{note}甲側:非此三字難留蓮步，玉兄之機變如此。\end{note}林黛玉回頭看見是寶玉，待要不理他，聽他說“只說一句話，從此撂開手”，這話裏有文章，少不得站住說道: “有一句話，請說來。”寶玉笑道:“兩句話，說了你聽不聽？”\begin{note}甲側:相離尚遠，用此句補空，好近阿顰。\end{note}黛玉聽說，回頭就走。\begin{note}庚側:走得是。\end{note}寶玉在身後面嘆道:“既有今日，何必當初！”\begin{note}甲側:自言自語，真是一句話。\end{note}林黛玉聽見這話，由不得站住，回頭道:“當初怎麼樣？今日怎麼樣？”寶玉嘆道:\begin{note}甲側:以下乃答言，非一句話也。\end{note}“當初姑娘來了，那不是我陪著頑笑？\begin{note}甲側:我阿顰之惱，玉兄實摸不著，不得不將自幼之苦心實事一訴，方可明心以白今日之故，勿作閒文看。\end{note}憑我心愛的，姑娘要，就拿去；我愛喫的，聽見姑娘也愛喫，連忙乾乾淨淨收著等姑娘喫。一桌子喫飯，一牀上睡覺。丫頭們想不到的，我怕姑娘生氣，我替丫頭們想到了。我心裏想著:姊妹們從小兒長大，親也罷，熱也罷，和氣到了兒，才見得比人好。\begin{note}庚側:要緊語。\end{note}如今誰承望姑娘人大心大，\begin{note}庚側:反派不是。\end{note}不把我放在眼睛裏，倒把外四路的什麼寶姐姐\begin{note}庚側:心事。\end{note}鳳姐姐\begin{note}甲側:用此人瞞看官也，瞞顰兒也。心動阿顰在此數句也。一節頗似說辭，玉兄口中卻是衷腸話。\end{note}的放在心坎兒上，倒把我三日不理四日不見的。我又沒個親兄弟親姊妹。──雖然有兩個，你難道不知道是和我隔母的？我也和你似的獨出，只怕同我的心一樣。誰知我是白操了這個心，弄的有\begin{note}寃\end{note}無處訴！”說著不覺滴下眼淚來。\begin{note}甲側:玉兄淚非容易有的。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    黛玉耳內聽了這話，眼內見了這形景，心內不覺灰了大半，也不覺滴下淚來，低頭不語。寶玉見他這般形景，遂又說道:“我也知道我如今不好了，但只憑著怎麼不好，萬不敢在妹妹跟前有錯處。\begin{note}庚側:有是語。\end{note}便有一二分錯處，你倒是或教導我，戒我下次，\begin{note}庚側:可憐語。\end{note}或罵我兩句，打我兩下，我都不灰心。誰知你總不理我，\begin{note}庚側:實難爲情。\end{note}叫我摸不著頭腦，少魂失魄，不知怎麼樣纔好。\begin{note}庚側:真有是事。\end{note}就便死了，也是個屈死鬼，任憑高僧高道懺悔也不能超生，\begin{note}庚側:又瞞看官及批書人。\end{note}還得你申明瞭緣故，我才得託生呢！”
\end{parag}


\begin{parag}
    黛玉聽了這個話，不覺將昨晚的事都忘在九霄雲外了，\begin{note}甲側:“情情”本來面目也。\end{note}\begin{note}庚側:“情情”衷腸。\end{note}便說道:“你既這麼說，昨兒爲什麼我去了，你不叫丫頭開門？”\begin{note}庚側:正文，該問。\end{note}寶玉詫異道:“這話從那裏說起？\begin{note}庚側:實實不知。\end{note}我要是這麼樣，立刻就死了！”\begin{note}甲側:急了。\end{note}林黛玉啐道:\begin{note}庚側:如聞。\end{note}“大清早起死呀活的，也不忌諱。你說有呢就有，沒有就沒有，起什麼誓呢。”寶玉道:“實在沒有見你去。就是寶姐姐坐了一坐，\begin{note}庚側:不要兄言，彼已親睹。\end{note}就出來了。”林黛玉想了一想，笑道:“是了。想必是你的丫頭們懶待動，喪聲歪氣的也是有的。”寶玉道:“想必是這個原故。等我回去問了是誰，教訓教訓他們就好了。”\begin{note}庚側:玉兄口氣畢真。\end{note}黛玉道:“你的那些姑娘們\begin{note}庚側:不快活之稱。\end{note}也該教訓教訓，\begin{note}庚側:照樣的妙！\end{note}只是我論理不該說。今兒得罪了我的事小，倘或明兒寶姑娘來，\begin{note}庚側:也還一句，的是心坎上人。\end{note}什麼貝姑娘來，也得罪了，事情豈不大了。”\begin{note}甲側:至此心事全無矣。\end{note}說著抿著嘴笑。寶玉聽了，又是咬牙，又是笑。
\end{parag}


\begin{parag}
    二人正說話，只見丫頭來請喫飯，\begin{note}甲側:收拾得乾淨。\end{note}遂都往前頭來了。王夫人見了林黛玉，因問道:“大姑娘，你喫那鮑太醫的藥可好些？”\begin{note}庚側:是新換了的口氣。\end{note}林黛玉道:“也不過這麼著。老太太還叫我喫王大夫的藥呢。”\begin{note}庚側:何如？\end{note}寶玉道:“太太不知道，林妹妹是內症，先天生的弱，所以禁不住一點風寒，不過喫兩劑煎藥就好了，散了風寒，還是喫丸藥\begin{note}甲側:引下文。\end{note}的好。”王夫人道:“前兒大夫說了個丸藥的名字，我也忘了。”寶玉道:“我知道那些丸藥，不過叫他喫什麼人蔘養榮丸。”王夫人道:“不是。”寶玉又道:“八珍益母丸？左歸？右歸？再不，就是麥味地黃丸。”王夫人道:“都不是。我只記得有個‘金剛’兩個字的。”\begin{note}甲側:奇文奇語。\end{note}寶玉扎手笑道:\begin{note}甲側:慈母前放肆了。\end{note}\begin{note}庚眉:此寫玉兄，亦是釋卻心中一夜半日要事，故大大一泄。己冬夜。\end{note}“從來沒聽見有個什麼‘金剛丸’。若有了‘金剛丸’，自然有‘菩薩散’了！”\begin{note}甲側:寶玉因黛玉事完，一心無掛礙，故不知不覺手之舞之，足之蹈之。\end{note}說的滿屋裏人都笑了。寶釵抿嘴笑道:“想是天王補心丹。”\begin{note}甲側:慧心人自應知之。\end{note}王夫人笑道:“是這個名兒。如今我也糊塗了。”寶玉道:“太太倒不糊塗，都是叫‘金剛’‘菩薩’支使糊塗了。”\begin{note}甲側:是語甚對，餘幼時所聞之語合符，哀哉傷哉！\end{note}王夫人道:“扯你孃的臊！又欠你老子捶你了。”\begin{note}庚側:伏線。\end{note}寶玉笑道:“我老子再不爲這個捶我的。”\begin{note}甲側:此語亦不假。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    王夫人又道:“既有這個名兒，明兒就叫人買些來喫。”\begin{note}庚眉:寫藥案是暗度顰卿病勢漸加之筆，非泛泛閒文也。丁亥夏。笏叟。\end{note}寶玉笑道:“這些都不中用的。太太給我三百六十兩銀子，我替妹妹配一料丸藥，包管一料不完就好了。”王夫人道:“放屁！什麼藥就這麼貴？”寶玉笑道:“當真的呢，我這個方子比別的不同。那個藥名兒也古怪，一時也說不清。只講那頭胎紫河車，\begin{note}庚側:只聞名。\end{note}人形帶葉參，三百六十兩還不夠。龜大何首烏，\begin{note}庚側:聽也不曾聽過。\end{note}千年松根茯苓膽，\begin{note}庚眉:寫得不犯冷香丸方子。前“玉生香”回中顰雲“他有金你有玉；他有冷香你豈不該有暖香？” 是寶玉無藥可配矣。今顰兒之劑若許材料皆系滋補熱性之藥，兼有許多奇物，而尚未擬名，何不竟以“暖香”名之？以代補寶玉之不足，豈不三人一體矣。己冬夜。\end{note}諸如此類的藥都不算爲奇，\begin{note}庚側:還有奇的。\end{note}只在羣藥裏算。那爲君的藥，說起來唬人一跳。前兒薛大哥哥求了我一二年，我纔給了他這方子。他拿了方子去又尋了二三年，花了有上千的銀子，才配成了。太太不信，只問寶姐姐。”寶釵聽說，笑著搖手兒說:“我不知道，也沒聽見。你別叫姨娘問我。”王夫人笑道:“到底是寶丫頭，好孩子，不撒謊。”寶玉站在當地，聽見如此說，一回身把手一拍，說道:“我說的倒是真話呢，倒說我撒謊。”口裏說著，忽一回身，只見林黛玉坐在寶釵身後抿著嘴笑，用手指頭在臉上畫著羞他。\begin{note}庚側:好看煞，在顰兒必有之。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    鳳姐因在裏間屋裏看著人放桌子，\begin{note}庚側:且不接寶玉文字，妙！\end{note}聽如此說，便走來笑道:“寶兄弟不是撒謊，這倒是有的。上日薛大哥親自和我來尋珍珠，我問他作什麼，他說配藥。他還抱怨說，不配也罷了，如今那裏知道這麼費事。我問他什麼藥，他說是寶兄弟的方子，說了多少藥，我也沒工夫聽。他說不然我也買幾顆珍珠了，只是定要頭上帶過的，所以來和我尋。他說:‘妹妹就沒散的，花兒上也得，掐下來，過後兒我揀好的再給妹妹穿了來。’我沒法兒，把兩枝珠花兒現拆了給他。還要了一塊三尺上用大紅紗去，乳鉢乳了隔面子呢。”鳳姐說一句，那寶玉念一句佛，說:“太陽在屋子裏呢！”鳳姐說完了，寶玉又道:“太太想，這不過是將就呢。正經按那方子，這珍珠寶石定要在古墳裏的，有那古時富貴人家裝裹的頭面，拿了來纔好。如今那裏爲這個去刨墳掘墓，所以只是活人帶過的，也可以使得。”王夫人道:“阿彌陀佛，不當家花花的！就是墳裏有這個，人家死了幾百年，這會子翻屍盜骨的，作了藥也不靈！”\begin{note}甲側:不止阿鳳圓謊，今作者亦爲圓謊了，看此數句則知矣。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    寶玉向林黛玉說道:“你聽見了沒有，難道二姐姐也跟著我撒謊不成？”臉望著黛玉說話，卻拿眼睛瞟著寶釵。黛玉便拉王夫人道:“舅母聽聽，寶姐姐不替他圓謊，他支吾著我。”王夫人也道:“寶玉很會欺負你妹妹。”寶玉笑道:“太太不知道這原故。寶姐姐先在家裏住著，那薛大哥哥的事，他也不知道，何況如今在裏頭住著呢，自然是越發不知道了。\begin{note}庚側:分析得是，不敢正犯。\end{note}林妹妹纔在背後羞我，打諒我撒謊呢。”
\end{parag}


\begin{parag}
    正說著，只見賈母房裏的丫頭找寶玉林黛玉去喫飯。林黛玉也不叫寶玉，便起身拉了那丫頭就走。那丫頭說等著寶玉一塊兒走。林黛玉道:“他不喫飯了，咱們走。我先走了。”說著便出去了。寶玉道:“我今兒還跟著太太喫罷。”王夫人道:“罷，罷，我今兒喫齋，你正經喫你的去罷。”寶玉道:“我也跟著喫齋。”說著便叫那丫頭“去罷”，自己先跑到桌子上坐了。王夫人向寶釵等笑道:“你們只管喫你們的，由他去罷。”寶釵因笑道:“你正經去罷。喫不喫，陪著林姑娘走一趟，他心裏打緊的不自在呢。”寶玉道:“理他呢，過一會子就好了。”\begin{note}庚側:後文方知。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    一時喫過飯，寶玉一則怕賈母記掛，二則也記掛著林黛玉，忙忙的要茶漱口。探春惜春都笑道:“二哥哥，你成日家忙些什麼？\begin{note}甲側:冷眼人自然了了。\end{note}喫飯喫茶也是這麼忙碌碌的。”寶釵笑道:“你叫他快吃了瞧林妹妹去罷，叫他在這裏胡羼些什麼。”寶玉吃了茶，便出來，一直往西院來。可巧走到鳳姐兒院門前，只見鳳姐蹬著門檻子拿耳挖子剔牙，\begin{note}庚側:也才吃了飯。\end{note}看著十來個小廝們挪花盆呢。\begin{note}庚側:是阿鳳身段。\end{note}見寶玉來了，笑道:“你來的好。進來，進來，替我寫幾個字兒。”寶玉只得跟了進來。到了屋裏，鳳姐命人取過筆硯紙來，向寶玉道:“大紅妝緞四十匹，蟒緞四十匹，上用紗各色一百匹，金項圈四個。”寶玉道:“這算什麼？又不是帳，又不是禮物，怎麼個寫法？”鳳姐兒道:“你只管寫上，橫豎我自己明白就罷了。”\begin{note}庚側:有是語，有是事。\end{note}寶玉聽說只得寫了。鳳姐一面收起，一面笑道:“還有句話告訴你，不知你依不依？你屋裏有個丫頭叫紅玉，我合你說說，要叫了來使喚，總也沒說，今兒見你纔想起來。”\begin{note}甲側:字眼。\end{note}寶玉道:“我屋裏的人也多的很，姐姐喜歡誰，只管叫了來，何必問我。”\begin{note}甲側:紅玉接杯倒茶，自紗屜內覓至迴廊下，再見此處如些寫來，可知玉兄除顰外，俱是行雲流水。\end{note}鳳姐笑道:“既這麼著，我就叫人帶他去了。”\begin{note}甲側:又了卻怡紅一冤孽，一嘆！\end{note}寶玉道:“只管帶去。”說著便要走。\begin{note}甲側:忙極！\end{note}鳳姐兒道:“你回來，我還有一句話呢。”寶玉道:“老太太叫我呢，\begin{note}甲側:非也，林妹妹叫我呢。一笑。\end{note}有話等我回來罷。”說著便來至賈母這邊，只見都已喫完飯了。賈母因問他:“跟著你娘吃了什麼好的？”寶玉笑道:“也沒什麼好的，我倒多吃了一碗飯。”\begin{note}甲側:安慰祖母之心也。\end{note}因問:“林妹妹在那裏？”\begin{note}甲側:何如？餘言不謬。\end{note}賈母道:“裏頭屋裏呢。”
\end{parag}


\begin{parag}
    寶玉進來，只見地下一個丫頭吹熨斗，炕上兩個丫頭打粉線，黛玉彎著腰拿著剪子裁什麼呢。寶玉走進來笑道:“哦，這是作什麼呢？才吃了飯，這麼空著頭，一會子又頭疼了。”黛玉並不理，只管裁他的。有一個丫頭說道:“那塊綢子角兒還不好呢，再熨他一熨。”黛玉便把剪子一撂，說道:“理他呢，過一會子就好了。”\begin{note}甲側:有意無意，暗合針對，無怪玉兄納悶。\end{note}寶玉聽了，只是納悶。只見寶釵探春等也來了，和賈母說了一回話。寶釵也進來問:“林妹妹作什麼呢？”因見林黛玉裁剪，因笑道:“妹妹越發能幹了，連裁剪都會了。”黛玉笑道:“這也不過是撒謊哄人罷了。”寶釵笑道:“我告訴你個笑話兒，纔剛爲那個藥，我說了個不知道，寶兄弟心裏不受用了。”林黛玉道:“理他呢，過會子就好了。”\begin{note}甲眉:連重二次前言，是顰、寶氣味暗合，勿認做有小人過言也。\end{note}寶玉向寶釵道:“老太太要抹骨牌，正沒人呢，你抹骨牌去罷。”寶釵聽說，便笑道:“我是爲抹骨牌纔來了？”說著便走了。林黛玉道:“你倒是去罷，這裏有老虎，看吃了你！”說著又裁。寶玉見他不理，只得還陪笑說道:“你也出去逛逛再裁不遲。”林黛玉總不理。寶玉便問丫頭們:“這是誰叫裁的？”林黛玉見問丫頭們，便說道:“憑他誰叫我裁，也不管二爺的事！”寶玉方欲說話，只見有人進來回說“外頭有人請”。寶玉聽了，忙撤身出來。黛玉向外頭說道:\begin{note}甲側:仍丟不下，嘆嘆！\end{note}“阿彌陀佛！趕你回來，我死了也罷了。”\begin{note}甲側:何苦來？餘不忍聽。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    寶玉出來，到外面，只見焙茗說道:“馮大爺家請。”寶玉聽了，知道是昨日的話，便說:“要衣裳去。”自己便往書房裏來。焙茗一直到了二門前等人，\begin{note}甲側:此門請出玉兄來，故信步又至書房，文人弄墨，虛點綴也。\end{note}只見一個老婆子出來了，焙茗上去說道:“寶二爺在書房裏等出門的衣裳，你老人家進去帶個信兒。”那婆子說:“你媽的屄！\begin{note}庚側:活現活跳。\end{note}倒好，寶二爺如今在園子裏住著，\begin{note}甲側:與夜間叫人對看。\end{note}跟他的人都在園子裏，你又跑了這裏來帶信兒！”焙茗聽了，笑道:“罵的是，我也糊塗了。”說著一徑往東邊二門前來。可巧門上小廝在甬路底下踢球，焙茗將原故說了。小廝跑了進去，半日抱了一個包袱出來，遞與焙茗。回到書房裏，寶玉換了，命人備馬，只帶著焙茗、鋤藥、雙瑞、雙壽四個小廝去了。
\end{parag}


\begin{parag}
    一徑到了馮紫英家門口，有人報與了馮紫英，出來迎接進去。只見薛蟠早已在那裏久候，還有許多唱曲兒的小廝並唱小旦的蔣玉菡、錦香院的妓女雲兒。大家都見過了，然後喫茶。寶玉擎茶笑道:“前兒所言幸與不幸之事，我晝懸夜想，今日一聞呼喚即至。”馮紫英笑道:“你們令表兄弟倒都心實。前日不過是我的設辭，誠心請你們一飲，恐又推託，故說下這句話。\begin{note}甲眉:若真有一事，則不成《石頭記》文字矣。作者的三昧在茲，批書人得書中三昧亦在茲。壬午孟夏。\end{note}今日一邀即至，誰知都信真了。”說畢大家一笑，然後擺上酒來，依次坐定。馮紫英先命唱曲兒的小廝過來讓酒，然後命雲兒也來敬。
\end{parag}


\begin{parag}
    那薛蟠三杯下肚，不覺忘了情，拉著雲兒的手笑道:“你把那梯己新樣兒的曲子唱個我聽，我喫一罈如何？”雲兒聽說，只得拿起琵琶來，唱道:
\end{parag}


\begin{parag}
    兩個寃家，都難丟下，想著你來又記掛著他。兩個人形容俊俏，都難描畫。想昨宵幽期私訂在荼蘼架，一個偷情，一個尋拿，拿住了三曹對案，我也無回話。\begin{note}甲側:此唱一曲爲直刺寶玉。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    唱畢笑道:“你喝一罈子罷了。”薛蟠聽說，笑道:“不值一罈，再唱好的來。”
\end{parag}


\begin{parag}
    寶玉笑道:“聽我說來:如此濫飲，易醉而無味。我先喝一大海，\begin{note}庚眉:大海飲酒，西堂產九臺靈芝日也，批書至此，寧不悲乎？壬午重陽日。\end{note}發一新令，有不遵者，連罰十大海，逐出席外與人斟酒。”\begin{note}甲側:誰曾經過？嘆嘆！西堂故事。\end{note}馮紫英蔣玉菡等都道:“有理，有理。”寶玉拿起海來一氣飲幹，說道:“如今要說悲、愁、喜、樂四字，卻要說出女兒來，還要註明這四字原故。說完了，飲門杯。酒面要唱一個新鮮時樣曲子；酒底要席上生風一樣東西，或古詩、舊對、《四書》、《五經》、成語。”薛蟠未等說完，先站起來攔道:“我不來，別算我。\begin{note}甲側:爽人爽語。\end{note}這竟是捉弄我呢！”\begin{note}庚側:豈敢？\end{note}雲兒也站起來，推他坐下，笑道:“怕什麼？這還虧你天天喫酒呢，難道你連我也不如！我回來還說呢。說是了，罷；不是了，不過罰上幾杯，那裏就醉死了。你如今一亂令，倒喝十大海，下去斟酒不成？”\begin{note}庚側:有理。\end{note}衆人都拍手道妙。薛蟠聽說無法，只得坐了。聽寶玉說道:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl} 女兒悲，青春已大守空閨。\end{pl}

    \begin{pl} 女兒愁，悔教夫婿覓封侯。\end{pl}

    \begin{pl} 女兒喜，對鏡晨妝顏色美。\end{pl}

    \begin{pl} 女兒樂，鞦韆架上春衫薄。\end{pl}
\end{poem}


\begin{parag}
    衆人聽了，都道:“說得有理。”薛蟠獨揚著臉搖頭說:“不好，該罰！”衆人問:“如何該罰？”薛蟠道:“他說的我通不懂，怎麼不該罰？”雲兒便擰他一把，笑道:“你悄悄的想你的罷。回來說不出，又該罰了。”於是拿琵琶聽寶玉唱道:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}滴不盡相思血淚拋紅豆，\end{pl}

    \begin{pl}睡不穩紗窗風雨黃昏後，\end{pl}

    \begin{pl}忘不了新愁與舊愁，\end{pl}

    \begin{pl}咽不下玉粒金蓴噎滿喉，\end{pl}

    \begin{pl}照不見菱花鏡裏形容瘦。\end{pl}

    \begin{pl}展不開的眉頭，挨不明的更漏。\end{pl}

    \begin{pl}呀！恰便似遮不住的青山隱隱，流不斷的綠水悠悠。\end{pl}
\end{poem}


\begin{parag}
    唱完，大家齊聲喝彩，獨薛蟠說無板。寶玉飲了門杯，便拈起一片梨來，說道:“雨打梨花深閉門。”完了令。
\end{parag}


\begin{parag}
    下該馮紫英，說道:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}女兒悲，兒夫染病在垂危。\end{pl}

    \begin{pl}女兒愁，大風吹倒梳妝樓。\end{pl}

    \begin{pl}女兒喜，頭胎養了雙生子。\end{pl}

    \begin{pl}女兒樂，私向花園掏蟋蟀。\end{pl}\begin{note}甲側:紫英口中應當如是。\end{note}
\end{poem}


\begin{parag}
    說畢，端起酒來，唱道:
\end{parag}


\begin{qute2sp}
    \begin{poem}
        \begin{pl}你是個可人，你是個多情，你是個刁鑽古怪鬼靈精，你是個神仙也不靈。我說的話兒你全不信，只叫你去背地裏細打聽，才知道我疼你不疼！\end{pl}
    \end{poem}
\end{qute2sp}


\begin{parag}
    唱完，飲了門杯，說道:“雞聲茅店月。”令完，下該雲兒。
\end{parag}


\begin{parag}
    雲兒便說道:“女兒悲，將來終身指靠誰？”\begin{note}甲側:道著了。\end{note}薛蟠嘆道:“我的兒，有你薛大爺在，你怕什麼！”衆人都道:“別混他，別混他！”雲兒又道:“女兒愁，媽媽打罵何時休！”薛蟠道:“前兒我見了你媽，還吩咐他不叫他打你呢。”衆人都道:“再多言者罰酒十杯。”薛蟠連忙自己打了一個嘴巴子，說道:“沒耳性，再不許說了。”雲兒又道:“女兒喜，情郎不捨還家裏。女兒樂，住了簫管弄絃索。”說完，便唱道:
\end{parag}

\begin{qute2sp}
    \begin{poem}
        \begin{pl}豆蔻開花三月三，一個蟲兒往裏鑽。鑽了半日不得進去，爬到花兒上打鞦韆。肉兒小心肝，我不開了你怎麼鑽？\end{pl}
        \begin{note}甲側:雙關，妙！\end{note}
    \end{poem}
\end{qute2sp}


\begin{parag}
    唱畢，飲了門杯，說道:“桃之夭夭。”令完了，下該薛蟠。
\end{parag}


\begin{parag}
    薛蟠道:“我可要說了:女兒悲──”說了半日，不見說底下的。馮紫英笑道:“悲什麼？快說來。”薛蟠登時急的眼睛鈴鐺一般，瞪了半日，才說道:“女兒悲──”又咳嗽了兩聲，\begin{note}甲側:受過此急者，大都不止呆兄一人耳。\end{note}說道:“女兒悲，嫁了個男人是烏龜。”衆人聽了都大笑起來。\begin{note}甲眉:此段與《金瓶梅》內西門慶、應伯爵在李桂姐家飲酒一回對看，未知孰家生動活潑？\end{note}薛蟠道:“笑什麼，難道我說的不是？一個女兒嫁了漢子，要當忘八，他怎麼不傷心呢？”衆人笑的彎腰說道:“你說的很是，快說底下的。”薛蟠瞪了一瞪眼，又說道:“女兒愁──”說了這句，又不言語了。衆人道:“怎麼愁？”薛蟠道:“繡房攛出個大馬猴。”衆人呵呵笑道:“該罰，該罰！這句更不通，先還可恕。”\begin{note}甲側:不愁，一笑。\end{note}說著便要篩酒。寶玉笑道:“押韻就好。”薛蟠道: “令官都準了，你們鬧什麼？”衆人聽說，方纔罷了。雲兒笑道:“下兩句越發難說了，我替你說罷。”薛蟠道:“胡說！當真我就沒好的了！聽我說罷:女兒喜，洞房花燭朝慵起。”衆人聽了，都詫異道:“這句何其太韻？”薛蟠又道:“女兒樂，一根往裏戳。”\begin{note}甲側:有前韻句，故有是句。\end{note}衆人聽了，都扭著臉說道:“該死，該死該死，該死！快唱了罷。”薛蟠便唱道:“一個蚊子哼哼哼。”衆人都怔了，說“這是個什麼曲兒？”薛蟠還唱道:“兩個蒼蠅嗡嗡嗡。”衆人都道:“罷，罷，罷！”薛蟠道:“愛聽不聽！這是新鮮曲兒，叫作哼哼韻。你們要懶待聽，邊酒底都免了，我就不唱。\begin{note}甲側:何嘗呆？\end{note}”衆人都道:“免了罷，免了罷，倒別耽誤了別人家。”
\end{parag}


\begin{parag}
    於是蔣玉菡說道:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}女兒悲，丈夫一去不回歸。\end{pl}

    \begin{pl}女兒愁，無錢去打桂花油。\end{pl}

    \begin{pl}女兒喜，燈花\end{pl}\begin{note}甲側:佳讖也。\end{note}\begin{pl}並頭結雙蕊。\end{pl}

    \begin{pl}女兒樂，夫唱婦隨真和合。\end{pl}

\end{poem}


\begin{parag}
    說畢，唱道:
\end{parag}

\begin{qute2sp}
    \begin{poem}
        \begin{pl}可喜你天生成百媚嬌，恰便似活神仙離碧霄。度青春，年正小；配鸞鳳，真也著。呀！看天河正高，聽譙樓鼓敲，剔銀燈同入鴛幃悄。\end{pl}
    \end{poem}
\end{qute2sp}


\begin{parag}
    唱畢，飲了門杯，笑道:“這詩詞上我倒有限。幸而昨日見了一副對子，可巧\begin{note}甲側:真巧！\end{note}只記得這句，幸而席上還有這件東西。”\begin{note}甲側:瞞過衆人。\end{note}說畢，便幹了酒，拿起一朵木樨來，念道:“花氣襲人知晝暖。”
\end{parag}


\begin{parag}
    衆人倒都依了，完令。薛蟠又跳了起來，喧嚷道:“了不得，了不得！該罰，該罰！這席上又沒有寶貝，\begin{note}甲側:奇談。\end{note}你怎麼念起寶貝來？”蔣玉菡怔了，說道:“何曾有寶貝？”薛蟠道:“你還賴呢！你再念來。”蔣玉菡只得又唸了一遍。薛蟠道:“襲人可不是寶貝是什麼！你們不信，只問他。”說畢，指著寶玉。寶玉沒好意思起來，說:“薛大哥，你該罰多少？”薛蟠道:“該罰，該罰！”說著拿起酒來，一飲而盡。馮紫英與蔣玉菡等不知原故，雲兒便告訴了出來。\begin{note}甲側:用雲兒細說，的是章法。\end{note}\begin{note}庚眉:雲兒知怡紅細事，可想玉兄之風情月意也。壬午重陽。\end{note}蔣玉菡忙起身陪罪。衆人都道:“不知者不作罪。”
\end{parag}


\begin{parag}
    少刻，寶玉出席解手，蔣玉菡便隨了出來。二人站在廊檐下，蔣玉菡又陪不是。寶玉見他嫵媚溫柔，心中十分留戀，便緊緊的搭著他的手，叫他:“閒了往我們那裏去。還有一句話借問，也是你們貴班中，有一個叫琪官的，他在那裏？如今名馳天下，我獨無緣一見。”蔣玉菡笑道:“就是我的小名兒。”寶玉聽說，不覺欣然跌足笑道:“有幸，有幸！果然名不虛傳。今兒初會，便怎麼樣呢？”想了一想，向袖中取出扇子，將一個玉訣扇墜解下來，遞與琪官，道:“微物不堪，略表今日之誼。”琪官接了，笑道:“無功受祿，何以克當！也罷，我這裏得了一件奇物，今日早起方繫上，還是簇新的，聊可表我一點親熱之意。”說畢撩衣，將系小衣兒一條大紅汗巾子解了下來，遞與寶玉，道:“這汗巾子是茜香國女國王所貢之物，夏天系著，肌膚生香，不生汗漬。昨日北靜王給我的，今日才上身。若是別人，我斷不肯相贈。二爺請把自己系的解下來，給我係著。”寶玉聽說，喜不自禁，連忙接了，將自己一條松花汗巾解了下來，遞與琪官。\begin{note}甲側:紅綠牽巾是這樣用法。一笑。\end{note}二人方束好，只見一聲大叫:“我可拿住了！”只見薛蟠跳了出來，拉著二人道:“放著酒不喫，兩個人逃席出來幹什麼？快拿出來我瞧瞧。”二人都道:“沒有什麼。”薛蟠那裏肯依，還是馮紫英出來才解開了。於是復又歸坐飲酒，至晚方散。
\end{parag}


\begin{parag}
    寶玉回至園中，寬衣喫茶。襲人見扇子上的墜兒沒了，便問他:“往那裏去了？”寶玉道:“馬上丟了。”\begin{note}庚側:隨口謊言。\end{note}睡覺時只見腰裏一條血點似的大紅汗巾子，襲人便猜了八九分，因說道:“你有了好的繫褲子，把我那條還我罷。”寶玉聽說，方想起那條汗巾子原是襲人的，不該給人才是，心裏後悔，口裏說不出來，只得笑道:“我賠你一條罷。”襲人聽了，點頭嘆道:“我就知道又幹這些事！也不該拿著我的東西給那起混帳人去。也難爲你，心裏沒個算計兒。” 再要說幾句，又恐慪上他的酒來，少不得也睡了，一宿無話。
\end{parag}


\begin{parag}
    至次日天明，方纔醒了，只見寶玉笑道:“夜裏失了盜也不曉得，你瞧瞧褲子上。”襲人低頭一看，只見昨日寶玉系的那條汗巾子系在自己腰裏呢，便知是寶玉夜間換了，忙一頓把解下來，說道:“我不希罕這行子，趁早兒拿了去！”寶玉見他如此，只得委婉解勸了一回。襲人無法，只得系在腰裏。過後寶玉出去，終久解下來擲在個空箱子裏，自己又換了一條系著。
\end{parag}


\begin{parag}
    寶玉並未理論，因問起昨日可有什麼事情。襲人便回說:“二奶奶打發人叫了紅玉去了。他原要等你來的，我想什麼要緊，我就作了主，打發他去了。”寶玉道:“很是。我已知道了，不必等我罷了。”襲人又道:“昨兒貴妃打發夏太監出來，送了一百二十兩銀子，叫在清虛觀初一到初三打三天平安醮，唱戲獻供，叫珍大爺領著衆位爺們跪香拜佛呢。還有端午兒的節禮也賞了。”說著命小丫頭子來，將昨日所賜之物取了出來，只見上等宮扇兩柄，紅麝香珠二串，鳳尾羅二端，芙蓉簟一領。寶玉見了，喜不自勝，問“別人的也都是這個？”襲人道:“老太太的多著一個香如意，一個瑪瑙枕。太太、老爺、姨太太的只多著一個如意。你的同寶姑娘的一樣。\begin{note}甲側:金姑玉郎是這樣寫法。\end{note}林姑娘同二姑娘、三姑娘、四姑娘只單有扇子同數珠兒，別人都沒了。大奶奶、二奶奶他兩個是每人兩匹紗，兩匹羅，兩個香袋，兩個錠子藥。”寶玉聽了，笑道:“這是怎麼個原故？怎麼林姑娘的倒不同我的一樣，倒是寶姐姐的同我一樣！別是傳錯了罷？”襲人道:“昨兒拿出來，都是一份一份的寫著籤子，怎麼就錯了！你的是在老太太屋裏的，我去拿了來了。老太太說了，明兒叫你一個五更天進去謝恩呢。”寶玉道:“自然要走一趟。”說著便叫紫綃來:“拿了這個到林姑娘那裏去，就說是昨兒我得的，愛什麼留下什麼。”紫綃答應了，拿了去，不一時回來說:“林姑娘說了，昨兒也得了，二爺留著罷。”
\end{parag}


\begin{parag}
    寶玉聽說，便命人收了。剛洗了臉出來，要往賈母那裏請安去，只見林黛玉頂頭來了。寶玉趕上去笑道:“我的東西叫你揀，你怎麼不揀？”林黛玉昨日所惱寶玉的心事早又丟開，又顧今日的事了，因說道:“我沒這麼大福禁受，比不得寶姑娘，什麼金什麼玉的，我們不過是草木之人！”\begin{note}甲側:自道本是絳珠草也。\end{note}寶玉聽他提出“金玉”二字來，不覺心動疑猜，便說道:“除了別人說什麼金什麼玉，我心裏要有這個想頭，天誅地滅，萬世不得人身！”林黛玉聽他這話，便知他心裏動了疑，忙又笑道:“好沒意思，白白的說什麼誓？管你什麼金什麼玉的呢！”寶玉道:“我心裏的事也難對你說，日後自然明白。除了老太太、老爺、太太這三個人，第四個就是妹妹了。要有第五個人，我也說個誓。”林黛玉道:“你也不用說誓，我很知道你心裏有‘妹妹’，但只是見了‘姐姐’，就把‘妹妹’ 忘了。” 寶玉道:“那是你多心，我再不的。”林黛玉道:“昨兒寶丫頭不替你圓謊，爲什麼問著我呢？那要是我，你又不知怎麼樣了。”
\end{parag}


\begin{parag}
    正說著，只見寶釵從那邊來了，二人便走開了。寶釵分明看見，只裝看不見，低著頭過去了，到了王夫人那裏，坐了一回，然後到了賈母這邊，只見寶玉在這裏呢。\begin{note}甲側:寶釵往王夫人處去，故寶玉先在賈母處，一絲不亂。\end{note}薛寶釵因往日母親對王夫人等曾提過“金鎖是個和尚給的，等日後有玉的方可結爲婚姻”等語，\begin{note}甲側:此處表明以後二寶文章，宜換眼看。\end{note}所以總遠著寶玉。\begin{note}甲眉:峯巒全露，又用煙雲截斷，好文字。\end{note}昨兒見元春所賜的東西，獨他與寶玉一樣，心裏越發沒意思起來。幸虧寶玉被一個林黛玉纏綿住了，心心念念只記掛著林黛玉，並不理論這事。此刻忽見寶玉笑問道:“寶姐姐，我瞧瞧你的紅麝串子？”可巧寶釵左腕上籠著一串，見寶玉問他，少不得褪了下來。寶釵生的肌膚豐澤，容易褪不下來。寶玉在旁看著雪白一段酥臂，不覺動了羨慕之心，暗暗想道: “這個膀子要長在林妹妹身上，或者還得摸一摸，偏生長在他身上。”正是恨沒福得摸，忽然想起“金玉”一事來，再看看寶釵形容，只見臉若銀盆，眼似水杏，脣不點而紅，眉不畫而翠，\begin{note}甲側:太白所謂“清水出芙蓉”。\end{note}比林黛玉另具一種嫵媚風流，不覺就呆了，\begin{note}甲側:忘情，非呆也。\end{note}寶釵褪了串子來遞與他也忘了接。寶釵見他怔了，自己倒不好意思的，丟下串子，回身纔要走，只見林黛玉蹬著門檻子，嘴裏咬著手帕子笑呢。寶釵道:“你又禁不得風吹，怎麼又站在那風口裏？”林黛玉笑道:“何曾不是在屋裏的。只因聽見天上一聲叫喚，出來瞧了瞧，原來是個呆雁。”薛寶釵道:“呆雁在那裏呢？我也瞧一瞧。”林黛玉道: “我纔出來，他就‘忒兒’一聲飛了。”口裏說著，將手裏的帕子一甩，向寶玉臉上甩來。寶玉不防，正打在眼上，“噯喲”了一聲。要知端的，且聽下回分解。
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}甲:茜香羅、紅麝串寫於一回，蓋琪官雖系優人，後回與襲人供奉玉兄寶卿得同終始者，非泛泛之文也。自“聞曲”回以後，回回寫藥方，是白描顰兒添病也。前“玉生香”回中顰雲“他有金你有玉；他有冷香你豈不該有暖香？”是寶玉無藥可配矣。今顰兒之劑若許材料皆系滋補熱性之藥，兼有許多奇物，而尚未擬名，何不竟以“暖香”名之？以代補寶玉之不足，豈不三人一體矣。寶玉忘情，露於寶釵，是後回累累忘情之引。茜香羅暗繫於襲人腰中，系伏線之文。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}蒙回後總評:世間最苦是疑情，不遇知音休應聲。盟誓已成了，莫遲誤今生。\end{note}
\end{parag}
