\chap{三十八}{林瀟湘魁奪菊花詩　薛蘅蕪諷和螃蟹詠}

\begin{parag}
    \begin{note}蒙回前總:美人用別號，亦新奇花樣，且韻且雅，呼去覺滿口生香。起社出自探春意，作者已伏下興利除弊之文也。此回從放筆寫詩寫詞作札，看他詩復詩，詞複詞，札復札，總不相犯。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}蒙回前總:湘雲，詩客也，前回寫之其今才起社，後用不即不離閒人數語數折，仍歸社中。何巧活之筆如此？\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}庚:題曰“菊花詩”、“螃蟹詠”，僞自太君前阿鳳若許詼諧中不失體、鴛鴦平兒寵婢中多少放肆之迎合取樂寫來，似難入題，卻輕輕用弄水戲魚之看花等遊玩事及王夫人云“這裏風大”一句收住入題，並無纖毫牽強，此重作輕抹法也。妙極！好看煞！\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    話說寶釵湘雲二人計議已妥，一宿無話。湘雲次日便請賈母等賞桂花。賈母等都說道:“是他有興頭，須要擾他這雅興。”\begin{note}庚雙夾:若在世俗小家，則雲:“你是客，在我們舍下，怎麼反擾你的呢？”一何可笑。\end{note}至午，果然賈母帶了王夫人鳳姐兼請薛姨媽等進園來。賈母因問:“那一處好？”\begin{note}庚雙夾:必如此問方好。\end{note}王夫人道:“憑老太太愛在哪一處，就在哪一處。”\begin{note}庚雙夾:必是王夫人如此答方妙。\end{note}鳳姐道:“藕香榭已經擺下了，那山坡下兩顆桂花開的又好，河裏的水又碧清，坐在河當中亭子上豈不敞亮，看著水眼也清亮。”\begin{note}庚雙夾:智者樂水，豈具然乎？\end{note}賈母聽了，說:“這話很是。”說著，就引了衆人往藕香榭來。原來這藕香榭蓋在池中，四面有窗，左右有曲廊可通，亦是跨水接岸，後面又有曲折竹橋暗接。衆人上了竹橋，鳳姐忙上來攙著賈母，口裏說:“老祖宗只管邁大步走，不相干的，這竹子橋規矩 咯吱咯喳的。”\begin{note}庚雙夾:如見其勢，如臨其上，非走過者形容不到。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    一時進入榭中，只見欄杆外另放著兩張竹案，一個上面設著杯箸酒具，一個上頭設著茶筅茶盂各色茶具。那邊有兩三個丫頭煽風爐煮茶，這一邊另外幾個丫頭也煽風爐燙酒呢。賈母喜的忙問:“這茶想的到，且是地方，東西都乾淨。”湘雲笑道:“這是寶姐姐幫著我預備的。”賈母道:“我說這個孩子細緻，凡事想的妥當。”一面說，一面又看見柱上掛的黑漆嵌蚌的對子，命人念。湘雲念道:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}芙蓉影破歸蘭槳，菱藕香深寫竹橋。\end{pl}
    \begin{note}庚雙夾:妙極！此處忽又補出一處不入賈政“試才”一回，皆錯綜其事，不作一直筆也。\end{note}
\end{poem}


\begin{parag}
    賈母聽了，又抬頭看匾，因回頭向薛姨媽道:“我先小時，家裏也有這麼一個亭子，叫做什麼‘枕霞閣’。我那時也只象他們這麼大年紀，同姊妹們天天頑去。那日誰知我失了腳掉下去，幾乎沒淹死，好容易救了上來，到底被那木釘把頭碰破了。如今這鬢角上那指頭頂大一塊窩兒就是那殘破了。衆人都怕經了水，又怕冒了風，都說活不得了，誰知竟好了。”鳳姐不等人說，先笑道:“那時要活不得，如今這大福可叫誰享呢！可知老祖宗從小兒的福壽就不小，神差鬼使碰出那個窩兒來，好盛福壽的。壽星老兒頭上原是一個窩兒，因爲萬福萬壽盛滿了，所以倒凸高出些來了。”未及說完，賈母與衆人都笑軟了。\begin{note}庚雙夾:看他忽用賈母數語，閒閒又補出此書之前似已有一部《十二釵》的一般，令人遙憶不能一見，餘則將欲補出 枕霞閣中十二釵來，豈不又添一部新書？\end{note}賈母笑道:“這猴兒慣的了不得了，只管拿我取笑起來，恨的我撕你那油嘴。”鳳姐笑道:“回來喫螃蟹，恐積了冷在心裏，討老祖宗笑一笑開開心，一高興多喫兩個就無妨了。”賈母笑道:“明兒叫你日夜跟著我，我倒常笑笑覺的開心，不許回家去。”王夫人笑道:“老太太因爲喜歡他，才慣的他這樣，還這樣說，他明兒越發無禮了。”賈母笑道:“我喜歡他這樣，況且他又不是那不知高低的孩子。家常沒人，娘兒們原該這樣。橫豎禮體不錯就罷，沒的倒叫他從神兒似的作什麼。”\begin{note}庚雙夾:近之暴發專講理法竟不知禮法，此似無禮而禮法井井，所謂“整瓶不動半瓶搖”，又曰“習慣成自然”，真不謬也。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    說著，一齊進入亭子，獻過茶，鳳姐忙著搭桌子，要杯箸。上面一桌，賈母、薛姨媽、寶釵、黛玉、寶玉；東邊一桌，史湘雲、王夫人、迎、探、惜；西邊靠門一桌，李紈和鳳姐的，虛設坐位，二人皆不敢坐，只在賈母王夫人兩桌上伺候。鳳姐吩咐:“螃蟹不可多拿來，仍舊放在蒸籠裏，拿十個來，吃了再拿。”一面又要水洗了手，站在賈母跟前剝蟹肉，頭次讓薛姨媽。薛姨媽道:“我自己掰著喫香甜，不用人讓。”鳳姐便奉與賈母。二次的便與寶玉，又說:“把酒燙的滾熱的拿來。”又命小丫頭們去取了菊花葉兒桂花蕊燻的綠豆麪子來，預備著洗手。史湘雲陪著吃了一個，就下座來讓人，又出至外頭，令人盛兩盤子與趙姨娘周姨娘送去。又見鳳姐走來道:“你不慣張羅，你喫你的去。我先替你張羅，等散了我再喫。”湘雲不肯，又令人在那邊廊上擺了兩桌，讓鴛鴦、琥珀、彩霞、彩雲、平兒去坐。鴛鴦因向鳳姐笑道:“二奶奶在這裏伺候，我們可喫去了。”鳳姐兒道:“你們只管去，都交給我就是了。”說著，史湘雲仍入了席。鳳姐和李紈也胡亂應個景兒。鳳姐仍是下來張羅，一時出至廊上，鴛鴦等正喫的高興，見他來了，鴛鴦等站起來道:“奶奶又出來作什麼？讓我們也受用一會子。”鳳姐笑道:“鴛鴦小蹄子越發壞了，我替你當差，倒不領情，還抱怨我。還不快斟一鍾酒來我喝呢。”鴛鴦笑著忙斟了一杯酒，送至鳳姐脣邊，鳳姐一揚脖子吃了。平兒早剔了一殼黃子送來，鳳姐道:“多倒些姜醋。”一面也吃了，笑道:“你們坐著喫罷，我可去了。”鴛鴦笑道:“好沒臉，喫我們的東西。”鳳姐兒笑道:“你和我少作怪。你知道你璉二爺愛上了你，要和老太太討了你做小老婆呢。”鴛鴦道:“啐，這也是作奶奶說出來的話！我不拿腥手抹你一臉算不得。”說著趕來就要抹。鳳姐兒央道:“好姐姐，饒我這一遭兒罷。”琥珀笑道:“鴛丫頭要去了，平丫頭還饒他？你們看看他，沒有吃了兩個螃蟹，倒喝了一碟子醋，他也算不會攬酸了。”平兒手裏正掰了個滿黃的螃蟹，聽如此奚落他，便拿著螃蟹照著琥珀臉上抹來，口內笑罵“我把你這嚼舌根的小蹄子！”琥珀也笑著往旁邊一躲，平兒使空了，往前一撞，正恰恰的抹在鳳姐兒腮上。鳳姐兒正和鴛鴦嘲笑，不防唬了一跳，噯喲了一聲。衆人撐不住都哈哈的大笑起來。鳳姐也禁不住笑罵道:“死娼婦！喫離了眼了，混抹你孃的。” 平兒忙趕過來替他擦了，親自去端水。鴛鴦道:“阿彌陀佛！這是個報應。”賈母那邊聽見，一疊聲問:“見了什麼這樣樂，告訴我們也笑笑。”鴛鴦等忙高聲笑回道:“二奶奶來搶螃蟹喫，平兒惱了，抹了他主子一臉的螃蟹黃子。主子奴才打架呢。”賈母和王夫人等聽了也笑起來。賈母笑道:“你們看他可憐見的，把那小腿子臍子給他點子喫也就完了。”鴛鴦等笑著答應了，高聲又說道:“這滿桌子的腿子，二奶奶只管喫就是了。”鳳姐洗了臉走來，又伏侍賈母等吃了一回。黛玉獨不敢多喫，只吃了一點兒夾子肉就下來了。
\end{parag}


\begin{parag}
    賈母一時不吃了，大家方散，都洗了手，也有看花的，也有弄水看魚的，遊玩了一回。王夫人因回賈母說:“這裏風大，才又吃了螃蟹，老太太還是回房去歇歇罷了。若高興，明日再來逛逛。”賈母聽了，笑道:“正是呢。我怕你們高興，我走了又怕掃了你們的興。既這麼說，咱們就都去吧。”回頭又齦湘雲:“別讓你寶哥哥林姐姐多吃了。”湘雲答應著。又囑咐湘雲寶釵二人說:“你兩個也別多喫。那東西雖好喫，不是什麼好的，喫多了肚子疼。”二人忙應著送出園外，仍舊回來，令將殘席收拾了另擺。寶玉道:“也不用擺，咱們且作詩。把那大團圓桌就放在當中，酒菜都放著。也不必拘定坐位，有愛喫的大家去喫，散坐豈不便宜。”寶釵道:“這話極是。”湘雲道:“雖如此說，還有別人。”因又命另擺一桌，揀了熱螃蟹來，請襲人、紫鵑、司棋、侍書、入畫、鶯兒、翠墨等一處共坐。山坡桂樹底下鋪下兩條花氈，命答應的婆子並小丫頭等也都坐了，只管隨意喫喝，等使喚再來。
\end{parag}


\begin{parag}
    湘雲便取了詩題，用針綰在牆上。衆人看了，都說:“新奇固新奇，只怕作不出來。”湘雲又把不限韻的原故說了一番。寶玉道:“這纔是正理，我也最不喜限韻。”林黛玉因不大喫酒，又不喫螃蟹，自令人掇了一個繡墩倚欄坐著，拿著釣竿釣魚。寶釵手裏拿著一枝桂花玩了一回，俯在窗檻上掐了桂蕊擲向水面，引的游魚浮上來唼喋。湘雲出一回神，又讓一回襲人等，又招呼山坡下的衆人只管放量喫。探春和李紈惜春立在垂柳陰中看鷗鷺。迎春又獨在花陰下拿著花針穿茉莉花。\begin{note}庚雙夾:看他各人各式，亦如畫家有孤聳獨出則有攢三聚五，疏疏密密，直是一幅《百美圖》。\end{note}寶玉又看了一回黛玉釣魚，一回又俯在寶釵旁邊說笑兩句，一回又看襲人等喫螃蟹，自己也陪他飲兩口酒。襲人又剝一殼肉給他喫。黛玉放下釣竿，走至座間，拿起那烏銀梅花自斟壺來，\begin{note}庚雙夾:寫壺非寫壺，正寫黛玉。\end{note}揀了一個小小的海棠凍石蕉葉杯。\begin{note}庚雙夾:妙杯！非寫杯，正寫黛玉。“揀”字有神理，蓋黛玉不善飲，此任性也。\end{note}丫鬟看見，知他要飲酒，忙著走上來斟。黛玉道:“你們只管喫去，讓我自斟，這纔有趣兒。”說著便斟了半盞，看時卻是黃酒，因說道:“我吃了一點子螃蟹，覺得心口微微的疼，須得熱熱的喝口燒酒。”寶玉忙道:“有燒酒。”便令將那合歡花浸的酒燙一壺來。\begin{note}庚雙夾:傷哉！作者猶記矮□舫前以合歡花釀酒乎？屈指二十年矣。\end{note}黛玉也只吃了一口便放下了。寶釵也走過來，另拿了一隻杯來，也飲了一口，便蘸筆至牆上把頭一個《憶菊》勾了，底下又贅了一個“蘅”字。\begin{note}庚雙夾:妙極韻極！\end{note}寶玉忙道:“好姐姐，第二個我已經有了四句了，你讓我作罷。”寶釵笑道:“我好容易有了一首，你就忙的這樣。”黛玉也不說話，接過筆來把第八個《問菊》勾了，接著把第十一個《菊夢》也勾了，也贅一個“瀟”字。\begin{note}庚雙夾:這兩個妙題料定黛玉必喜，豈讓人作去哉？\end{note}寶玉也拿起筆來，將第二個《訪菊》也勾了，也贅上一個“絳”字。探春走來看看道:“竟沒有人作《簪菊》，讓我作這《簪菊》。”又指著寶玉笑道:“才宣過總不許帶出閨閣字樣來，你可要留神。”說著，只見史湘雲走來，將第四第五《對菊》《供菊》一連兩個都勾了，也贅上一個“湘”字。探春道:“你也該起個號。”湘雲笑道:“我們家裏如今雖有幾處軒館，我又不住著，借了來也沒趣。”\begin{note}庚雙夾:今之不讀書暴發戶偏愛起一別號。一笑。\end{note}寶釵笑道:“方纔老太太說，你們家也有這個水亭叫‘枕霞閣’，難道不是你的。如今雖沒了，你到底是舊主人。”衆人都道有理，寶玉不待湘雲動手，便代將“湘”字抹了，改了一個“霞”字。又有頓飯工夫，十二題已全，各自謄出來，都交與迎春，另拿了一張雪浪箋過來，一併謄錄出來，某人作的底下贅明某人的號。李紈等從頭看起:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}憶菊　\authorr{蘅蕪君}\end{pl}
    \begin{note}庚雙夾:真用此號，妙極！\end{note}

    \begin{pl}悵望西風抱悶思，蓼紅葦白斷腸時。\end{pl}

    \begin{pl}空籬舊圃秋無跡，瘦月清霜夢有知。\end{pl}

    \begin{pl}念念心隨歸雁遠，寥寥坐聽晚砧癡。\end{pl}

    \begin{pl}誰憐爲我黃花病，慰語重陽會有期。\end{pl}
    \emptypl

    \begin{pl}訪菊　\authorr{怡紅公子}\end{pl}

    \begin{pl}閒趁霜晴試一遊，酒杯藥盞莫淹留。\end{pl}

    \begin{pl}霜前月下誰家種，檻外籬邊何處秋。\end{pl}

    \begin{pl}蠟屐遠來情得得，冷吟不盡興悠悠。\end{pl}

    \begin{pl}黃花若解憐詩客，休負今朝掛杖頭。\end{pl}
    \emptypl

    \begin{pl}種菊　\authorr{怡紅公子}\end{pl}

    \begin{pl}攜鋤秋圃自移來，籬畔庭前故故栽。\end{pl}

    \begin{pl}昨夜不期經雨活，今朝猶喜帶霜開。\end{pl}

    \begin{pl}冷吟秋色詩千首，醉酹寒香酒一杯。\end{pl}

    \begin{pl}泉溉泥封勤護惜，好知井逕絕塵埃。\end{pl}
    \emptypl

    \begin{pl}對菊　\authorr{枕霞舊友}\end{pl}

    \begin{pl}別圃移來貴比金，一叢淺淡一叢深。\end{pl}

    \begin{pl}蕭疏籬畔科頭坐，清冷香中抱膝吟。\end{pl}

    \begin{pl}數去更無君傲世，看來惟有我知音。\end{pl}

    \begin{pl}秋光荏苒休辜負，相對原宜惜寸陰。\end{pl}
    \emptypl

    \begin{pl}供菊　\authorr{枕霞舊友}\end{pl}

    \begin{pl}彈琴酌酒喜堪儔，几案婷婷點綴幽。\end{pl}

    \begin{pl}隔座香分三徑露，拋書人對一枝秋。\end{pl}

    \begin{pl}霜清紙帳來新夢，圃冷斜陽憶舊遊。\end{pl}

    \begin{pl}傲世也因同氣味，春風桃李未淹留。\end{pl}
    \emptypl

    \begin{pl}詠菊　\authorr{瀟湘妃子}\end{pl}

    \begin{pl}無賴詩魔昏曉侵，繞籬欹石自沉音。\end{pl}

    \begin{pl}毫端蘊秀臨霜寫，口齒噙香對月吟。\end{pl}

    \begin{pl}滿紙自憐題素怨，片言誰解訴秋心。\end{pl}

    \begin{pl}一從陶令平章後，千古高風說到今。\end{pl}
    \emptypl

    \begin{pl}畫菊　\authorr{蘅蕪君}\end{pl}

    \begin{pl}詩餘戲筆不知狂，豈是丹青費較量。\end{pl}

    \begin{pl}聚葉潑成千點墨，攢花染出幾霜痕。\end{pl}

    \begin{pl}淡濃神會風前影，跳脫秋生腕底香。\end{pl}

    \begin{pl}莫認東籬閒採掇，粘屏聊以慰重陽。\end{pl}
    \emptypl

    \begin{pl}問菊　\authorr{瀟湘妃子}\end{pl}

    \begin{pl}欲訊秋情衆莫知，喃喃負手叩東籬。\end{pl}

    \begin{pl}孤標傲世偕誰隱，一樣花開爲底遲？\end{pl}

    \begin{pl}圃露庭霜何寂寞，雁歸蛩病可相思？\end{pl}

    \begin{pl}休言舉世無談者，解語何妨片語時。\end{pl}
    \emptypl

    \begin{pl}簪菊　\authorr{蕉下客}\end{pl}

    \begin{pl}瓶供籬栽日日忙，折來休認鏡中妝。\end{pl}

    \begin{pl}長安公子因花癖，彭澤先生是酒狂。\end{pl}

    \begin{pl}短鬢冷沾三徑露，葛巾香染九秋霜。\end{pl}

    \begin{pl}高情不入時人眼，拍手憑他笑路旁。\end{pl}
    \emptypl

    \begin{pl}菊影　\authorr{枕霞舊友}\end{pl}

    \begin{pl}秋光疊疊復重重，潛度偷移三徑中。\end{pl}

    \begin{pl}窗隔疏燈描遠近，籬篩破月鎖玲瓏。\end{pl}

    \begin{pl}寒芳留照魂應駐，霜印傳神夢也空。\end{pl}

    \begin{pl}珍重暗香休踏碎，憑誰醉眼認朦朧。\end{pl}
    \emptypl

    \begin{pl}菊夢　\authorr{瀟湘妃子}\end{pl}

    \begin{pl}籬畔秋酣一覺清，和雲伴月不分明。\end{pl}

    \begin{pl}登仙非慕莊生蝶，憶舊還尋陶令盟。\end{pl}

    \begin{pl}睡去依依隨雁斷，驚回故故惱蛩鳴。\end{pl}

    \begin{pl}醒時幽怨同誰訴，衰草寒煙無限情。\end{pl}
    \emptypl

    \begin{pl}殘菊　\authorr{蕉下客}\end{pl}

    \begin{pl}露凝霜重漸傾欹，宴賞才過小雪時。\end{pl}

    \begin{pl}蒂有餘香金淡泊，枝無全葉翠離披。\end{pl}

    \begin{pl}半牀落月蛩聲病，萬里寒雲雁陣遲。\end{pl}

    \begin{pl}明歲秋風知再會，暫時分手莫相思。\end{pl}
\end{poem}


\begin{parag}
    衆人看一首，贊一首，彼此稱揚不已。李紈笑道:“等我從公評來。通篇看來，各有各人的警句。今日公評:《詠菊》第一，《問菊》第二，《菊夢》第三，題目新，詩也新，立意更新，惱不得要推瀟湘妃子爲魁了；然後《簪菊》《對菊》《供菊》《畫菊》《憶菊》次之。”寶玉聽說，喜的拍手叫“極是，極公道。”黛玉道:“我那首也不好，到底傷於纖巧些。”李紈道:“巧的卻好，不露堆砌生硬。”黛玉道:“據我看來，頭一句好的是‘圃冷斜陽憶舊遊’，這句背面傅粉。‘拋書人對一枝秋’已經妙絕，將供菊說完，沒處再說，故翻回來想到未折未供之先，意思深透。”李紈笑道:“固如此說，你的‘口齒噙香’句也敵的過了。”探春又道:“到底要算蘅蕪君沉著，‘秋無跡’、‘夢有知’，把個憶字竟烘染出來了。”寶釵笑道:“你的‘短鬢冷沾’、‘葛巾香染’，也就把簪菊形容的一個縫兒也沒了。”湘雲道:“‘偕誰隱’、‘爲底遲’，真個把個菊花問的無言可對。”李紈笑道:“你的‘科頭坐’、‘抱膝吟’，竟一時也不能別開，菊花有知，也必膩煩了。”說的大家都笑了。寶玉笑道:“我又落第。難道‘誰家種’、‘何處秋’、‘蠟屐遠來’、‘冷吟不盡’，都不是訪，‘昨夜雨’、‘今朝霜’，都不是種不成？但恨敵不上‘口齒噙香對月吟’、‘清冷香中抱膝吟’、‘短鬢’、‘葛巾’、‘金淡泊’、‘翠離披’、‘秋無跡’、‘夢有知’這幾句罷了。”\begin{note}庚雙夾:總寫寶玉不及，妙極！\end{note}又道:“明兒閒了，我一個人作出十二首來。”李紈道:“你的也好，只是不及這幾句新巧就是了。”
\end{parag}


\begin{parag}
    大家又評了一回，復又要了熱蟹來，就在大圓桌子上吃了一回。寶玉笑道:“今日持螯賞桂，亦不可無詩。\begin{note}庚雙夾:全是他忙，全是他不及。妙極！\end{note}我已吟成，誰還敢作呢？”說著，便忙洗了手提筆寫出。\begin{note}庚雙夾:且莫看詩，只看他偏於如許一大回詩後又寫一回詩，豈世人想得到的？\end{note}衆人看道:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}持螯更喜桂陰涼，潑醋擂姜興欲狂。\end{pl}

    \begin{pl}饕餮王孫應有酒，橫行公子卻無腸。\end{pl}

    \begin{pl}臍間積冷饞忘忌，指上沾腥洗尚香。\end{pl}

    \begin{pl}原爲世人美口腹，坡仙曾笑一生忙。\end{pl}


\end{poem}


\begin{parag}
    黛玉笑道:“這樣的詩，要一百首也有。”\begin{note}庚雙夾:看他這一說。\end{note}寶玉笑道:“你這會子才力已盡，不說不能作了，還貶人家。”黛玉聽了，並不答言，也不思索，提起筆來一揮，已有了一首。衆人看道:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}鐵甲長戈死未忘，堆盤色相喜先嚐。\end{pl}

    \begin{pl}螯封嫩玉雙雙滿，殼凸紅脂塊塊香。\end{pl}

    \begin{pl}多肉更憐卿八足，助情誰勸我千觴。\end{pl}

    \begin{pl}對斯佳品酬佳節，桂拂清風菊帶霜。\end{pl}


\end{poem}


\begin{parag}
    寶玉看了正喝彩，黛玉便一把撕了，令人燒去，因笑道:“我的不及你的，我燒了他。你那個很好，比方纔的菊花詩還好，你留著他給人看。”寶釵接著笑道:“我也勉強了一首，未必好，寫出來取笑兒罷。”說著也寫了出來。大家看時，寫道是:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}桂靄桐陰坐舉觴，長安涎口盼重陽。\end{pl}

    \begin{pl}眼前道路無經緯，皮裏春秋空黑黃。\end{pl}

\end{poem}


\begin{parag}
    看到這裏，衆人不禁叫絕。寶玉道:“寫得痛快！我的詩也該燒了。”又看底下道:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}酒未敵腥還用菊，性防積冷定須姜。\end{pl}

    \begin{pl}於今落釜成何益，月浦空餘禾黍香。\end{pl}

\end{poem}


\begin{parag}
    衆人看畢，都說這是食螃蟹絕唱，這些小題目，原要寓大意纔算是大才，只是諷刺世人太毒了些。說著，只見平兒復進園來。不知作什麼，且聽下回分解。
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}蒙回末總:請看此回中，閨中女兒能作此等豪情韻事，且筆下各能自畫其性情，毫不乖舛。作者之錦繡口，無庸贅續。其用意之深，獎勵之勤，都此文者亦不得輕忽戒之也。\end{note}
\end{parag}
