\chap{四十一}{賈寶玉品茶攏翠庵　劉姥姥醉臥怡紅院}

\begin{parag}
    \begin{note}蒙回前總:任乎牛馬從來樂，隨分清高方可安。自古世情難意擬，淡妝濃抹有千般。立松軒\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    話說劉姥姥兩隻手比著說道:“花兒落了結個大倭瓜。”衆人聽了鬨堂大笑起來。於是喫過門杯，因又逗趣笑道:“實告訴說罷，我的手腳子粗笨，又喝了酒，仔細失手打了這瓷杯。有木頭的杯取個子來，我便失了手，掉了地下也無礙。”衆人聽了，又笑起來。鳳姐兒聽如此說，便忙笑道:“果真要木頭的，我就取了來。可有一句話先說下:這木頭的可比不得瓷的，他都是一套，定要喫遍一套方使得。”劉姥姥聽了心下敁敠道:“我方纔不過是趣話取笑兒，誰知他果真竟有。我時常在村莊鄉紳大家也赴過席，金盃銀盃倒都也見過，從來沒見有木頭杯之說。哦，是了，想必是小孩子們使的木碗兒，不過誆我多喝兩碗。別管他，橫豎這酒蜜水兒似的，多喝點子也無妨。”\begin{note}庚雙夾:爲登廁伏脈。\end{note}想畢，便說:“取來再商量。”鳳姐乃命豐兒:“到前面裏間屋，書架子上有十個竹根套杯取來。”豐兒聽了答應，纔要去，鴛鴦笑道:“我知道你這十個杯還小。況且你才說是木頭的，這會子又拿了竹根子的來，倒不好看。不如把我們那裏的黃楊根整摳的十個大套杯拿來，灌他十下子。”鳳姐兒笑道:“更好了。”鴛鴦果命人取來。劉姥姥一看，又驚又喜:驚的是一連十個挨次大小分下來，那大的足似個小盆子，第十個極小的還有手裏的杯子兩個大；喜的是雕鏤奇絕，一色山水樹木人物，並有草字以及圖印。因忙說道:“拿了那小的來就是了，怎麼這樣多？”鳳姐兒笑道:“這個杯沒有喝一個的理。我們家因沒有這大量的，所以沒人敢使他。姥姥既要，好容易尋了出來，必定要挨次喫一遍才使得。”劉姥姥唬的忙道:“這個不敢。好姑奶奶，饒了我罷。”\begin{note}蒙側:挨逗的苦惱\end{note}賈母、薛姨媽、王夫人知道他上了年紀的人，禁不起，忙笑道:“說是說，笑是笑，不可多吃了，只吃這頭一杯罷。”劉姥姥道: “阿彌陀佛！我還是小杯喫罷。把這大杯收著，我帶了家去慢慢的喫罷。”說的衆人又笑起來。鴛鴦無法，只得命人滿斟了一大杯，劉姥姥兩手捧著喝。賈母薛姨媽都道:“慢些，不要嗆了。”薛姨媽又命鳳姐兒布了菜。鳳姐笑道:“姥姥要喫什麼，說出名兒來，我搛了餵你。”劉姥姥道:“我知什麼名兒，樣樣都是好的。”賈母笑道:“你把茄鮺搛些喂他。” 鳳姐兒聽說，依言搛些茄鮺送入劉姥姥口中，因笑道:“你們天天喫茄子，也嚐嚐我們的茄子弄的可口不可口。”劉姥姥笑道:“別哄我了，茄子跑出這個味兒來了，我們也不用種糧食，只種茄子了。”衆人笑道:“真是茄子，我們再不哄你。”劉姥姥詫異道:“真是茄子？我白吃了半日。姑奶奶再餵我些，這一口細嚼嚼。”鳳姐果又搛了些放入口內。劉姥姥細嚼了半日，笑道:“雖有一點茄子香，只是還不象是茄子。告訴我是個什麼法子弄的，我也弄著喫去。”鳳姐兒笑道: “這也不難。你把纔下來的茄子把皮簽了，只要淨肉，切成碎釘子，用雞油炸了，再用雞脯子肉並香菌、新筍、蘑菇、五香腐乾、各色乾果子，都切成釘子，拿雞湯煨乾，將香油一收，外加糟油一拌，盛在瓷罐子裏封嚴，要喫時拿出來，用炒的雞瓜一拌就是。”劉姥姥聽了，搖頭吐舌說道:“我的佛祖！倒得十來只雞來配他，怪道這個味兒！”一面說笑，一面慢慢的喫完了酒，還只管細玩那杯。鳳姐笑道:“還是不足興，再喫一杯罷！”劉姥姥忙道:“了不得，那就醉死了。我因爲愛這樣範，虧他怎麼作了。”鴛鴦笑道:“酒喫完了，到底這杯子是什麼木的？”劉姥姥笑道:“怨不得姑娘不認得，你們在這金門繡戶的，如何認得木頭！我們成日家和樹林子作街坊，困了枕著他睡，乏了靠著他坐，荒年間餓了還喫他，眼睛裏天天見他，耳朵裏天天聽他，口兒裏天天講他，所以好歹真假，我是認得的。讓我認一認。”\begin{note}蒙側:好充懂的來看。\end{note}一面說，一面細細端詳了半日，道:“你們這樣人家斷沒有那賤東西，那容易得的木頭，你們也不收著了。我掂著這杯體重，斷乎不是楊木，這一定是黃松做的。”衆人聽了，鬨堂大笑起來。
\end{parag}


\begin{parag}
    只見一個婆子走來請問賈母，說:“姑娘們都到了藕香榭，請示下，就演罷還是再等一會子？”賈母忙笑道:“可是倒忘了他們，就叫他們演罷。”那個婆子答應去了。不一時，只聽得簫管悠揚，笙笛併發。正值風清氣爽之時，那樂聲穿林度水而來，自然使人神怡心曠。寶玉先禁不住，拿起壺來斟了一杯，一口飲盡。\begin{note}蒙側:寶玉似曾在座。\end{note}復又斟上，纔要飲，只見王夫人也要飲，命人換暖酒，寶玉連忙將自己的杯捧了過來，送到王夫人口邊，\begin{note}庚雙夾:妙極！忽寫寶玉如此便是天地間母子之至情至性。獻芹之民之意令人鼻酸。\end{note}王夫人便就他手內吃了兩口。一時暖酒來了，寶玉仍歸舊坐，王夫人提了暖壺下席來，衆人皆都出了席，薛姨媽也立起來，賈母忙命李、鳳二人接過壺來:“讓你姨媽坐了，大家才便。”王夫人見如此說，方將壺遞與鳳姐，自己歸坐。賈母笑道:“大家喫上兩杯，今日著實有趣。”說著擎杯讓薛姨媽，又向湘雲寶釵道:“你姐妹兩個也喫一杯。你妹妹雖不大會喫，也別饒他。”說著自己已幹了。湘雲、寶釵、黛玉也都幹了。當下劉姥姥聽見這般音樂，且又有了酒，越發喜的手舞足蹈起來。寶玉因下席過來向黛玉笑道:“你瞧劉姥姥的樣子。”黛玉笑道:“當日聖樂一奏，百獸率舞，如今才一牛耳。”\begin{note}蒙側:隨筆寫來，趣極。\end{note}衆姐妹都笑了。
\end{parag}


\begin{parag}
    須臾樂止，薛姨媽出席笑道:“大家的酒想也都有了，且出去散散再坐罷。”賈母也正要散散，於是大家出席，都隨著賈母遊玩。賈母因要帶著劉姥姥散悶，遂攜了劉姥姥至山前樹下盤桓了半晌，又說與他這是什麼樹，這是什麼石，這是什麼花。劉姥姥一一的領會，又向賈母道:“誰知城裏不但人尊貴，連雀兒也是尊貴的。偏這雀兒到了你們這裏，他也變俊了，也會說話了。”衆人不解，因問什麼雀兒變俊了，會講話。劉姥姥道:“那廊下金架子上站的綠毛紅嘴是鸚哥兒，我是認得的。那籠子裏的黑老鴰子怎麼又長出鳳頭來，也會說話呢。”衆人聽了都笑將起來。
\end{parag}


\begin{parag}
    一時只見丫鬟們來請用點心。賈母道:“吃了兩杯酒，倒也不餓。也罷，就拿了這裏來，大家隨便喫些罷。”丫鬟便去抬了兩張幾來，又端了兩個小捧盒。揭開看時，每個盒內兩樣:這盒內一樣是藕粉桂糖糕，一樣是松穰鵝油卷；那盒內一樣是一寸來大的小餃兒，賈母因問什麼餡兒，婆子們忙回是螃蟹的。賈母聽了，皺眉說:“這油膩膩的，誰喫這個！”那一樣是奶油炸的各色小面果，也不喜歡。因讓薛姨媽喫，薛姨媽只揀了一塊糕；賈母揀了一個卷子，只嚐了一嘗，剩的半個遞與丫鬟了。劉姥姥因見那小面果子都玲瓏剔透，便揀了一朵牡丹花樣的笑道:“我們那裏最巧的姐兒們，也不能鉸出這麼個紙的來。我又愛喫，又捨不得喫，包些家去給他們做花樣子去倒好。”\begin{note}蒙側:世上竟有這樣人。\end{note}衆人都笑了。賈母道:“家去我送你一罈子。你先趁熱喫這個罷。”別人不過揀各人愛喫的一兩點就罷了；劉姥姥原不曾喫過這些東西，且都作的小巧，不顯盤堆的，他和板兒每樣吃了些，就去了半盤子。剩的，鳳姐又命攢了兩盤並一個攢盒，與文官等喫去。忽見奶子抱了大姐兒來，大家哄他頑了一會。那大姐兒因抱著一個大柚子玩的，忽見板兒抱著一個佛手，便也要佛手。\begin{note}庚雙夾:小兒常情遂成千裏伏線。\end{note}丫鬟哄他取去，大姐兒等不得，便哭了。衆人忙把柚子與了板兒，\begin{note}蒙側:伏線千里。\end{note}將板兒的佛手哄過來與他才罷。那板兒因頑了半日佛手，此刻又兩手抓著些果子喫，又忽見這柚子又香又圓，更覺好頑，且當球踢著玩去，也就不要佛手了。\begin{note}庚雙夾:柚子即今香團之屬也，應與緣通。佛手者，正指迷津者也。以小兒之戲暗透前回通部脈絡，隱隱約約，毫無一絲漏泄，豈獨爲劉姥姥之俚言博笑而有此一大回文字哉？\end{note}\begin{note}蒙側:畫工。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    當下賈母等喫過茶，又帶了劉姥姥至櫳翠庵來。妙玉忙接了進去。至院中見花木繁盛，賈母笑道:“到底是他們修行的人，沒事常常修理，比別處越發好看。” 一面說，一面便往東禪堂來。妙玉笑往裏讓，賈母道:“我們才都吃了酒肉，你這裏頭有菩薩，衝了罪過。我們這裏坐坐，把你的好茶拿來，我們喫一杯就去了。” 妙玉聽了，忙去烹了茶來。寶玉留神看他是怎麼行事。只見妙玉親自捧了一個海棠花式雕漆填金雲龍獻壽的小茶盤，裏面放一個成窯五彩小蓋鍾，捧與賈母。\begin{note}靖眉:尚記丁巳春日謝園送茶乎？展眼二十年矣。丁丑仲春。畸笏。\end{note}賈母道:“我不喫六安茶。”妙玉笑說:“知道。這是老君眉。”賈母接了，又問是什麼水。妙玉笑回:“是舊年蠲的雨水。”賈母便吃了半盞，便笑著遞與劉姥姥說:“你嚐嚐這個茶。”劉姥姥便一口吃盡，笑道:“好是好，就是淡些，再熬濃些更好了。”賈母衆人都笑起來。然後衆人都是一色官窯脫胎填白蓋碗。
\end{parag}


\begin{parag}
    那妙玉便把寶釵和黛玉的衣襟一拉，二人隨他出去，寶玉悄悄的隨後跟了來。只見妙玉讓他二人在耳房內，寶釵坐在榻上，黛玉便坐在妙玉的蒲團上。妙玉自向風爐上扇滾了水，另泡一壺茶。寶玉便走了進來，笑道:“偏你們喫梯己茶呢。”二人都笑道:“你又趕了來飺茶喫。這裏並沒你的。”妙玉剛要去取杯，只見道婆收了上面的茶盞來。妙玉忙命:“將那成窯的茶杯別收了，擱在外頭去罷。”\begin{note}靖眉:妙玉偏闢處。此所謂過潔世同嫌也。他日瓜州渡口勸懲不哀哉屈從紅顏固能不枯骨各示□。\end{note}\begin{subnote}此批甚不可解。周汝昌校爲:妙玉偏闢處，此所謂「過潔世同嫌」也。他日現渡口，各示勸，紅顏固[不]能不屈從枯骨，[豈]不哀哉。或校爲:妙玉偏闢處，此所謂「過潔世同嫌」也。他日現渡口，紅顏固[？]屈從枯骨，不能各示勸懲，[豈]不哀哉。戴不凡校爲:[乃]妙玉偏僻處，此所謂「過潔世同嫌」也。他日瓜州渡口屈從，各示勸懲，[豈]不哀哉。紅顏固[不]能不[化爲]枯骨[也]，[嘆嘆]！或校爲:此妙玉偏僻處，所謂「過潔世同嫌」 也。他日瓜州渡口屈從，[豈]不哀哉。固是勸懲，紅顏能不[爲]枯骨！（以「固是」「各示」爲各本因吳音相混錯抄之一例。）\end{subnote}寶玉會意，知爲劉姥姥吃了，他嫌髒不要了。又見妙玉另拿出兩隻杯來。一個旁邊有一耳，杯上鐫著“□(左分右瓜)瓟斝”三個隸字，後有一行小真字是“晉王愷珍玩”，又有“宋元豐五年四月眉山蘇軾見於祕府”一行小字。妙玉便斟了一斝，遞與寶釵。那一隻形似鉢而小，也有三個垂珠篆字，鐫著“杏犀䀉”。妙玉斟了一䀉與黛玉。仍將前番自己常日喫茶的那隻綠玉斗來斟與寶玉。寶玉笑道:“常言‘世法平等’，他兩個就用那樣古玩奇珍，我就是個俗器了。”妙玉道:“這是俗器？不是我說狂話，只怕你家裏未必找的出這麼一個俗器來呢。”寶玉笑道:“俗說‘隨鄉入鄉’，到了你這裏，自然把那金玉珠寶一概貶爲俗器了。”妙玉聽如此說，十分歡喜，遂又尋出一隻九曲十環一百二十節蟠虯整雕竹根的一個大海出來，笑道:“就剩了這一個，你可喫的了這一海？”寶玉喜的忙道:“喫的了。”妙玉笑道:“你雖喫的了，也沒這些茶糟蹋。\begin{note}庚雙夾:茶下“糟蹋”二字，成窯杯已不屑再要，妙玉真清潔高雅，然亦怪譎孤僻甚矣。實有此等人物，但罕耳。\end{note}豈不聞‘一杯爲品，二杯即是解渴的蠢物，三杯便是飲牛飲騾了’。你喫這一海便成什麼？”說的寶釵、黛玉、寶玉都笑了。妙玉執壺，只向海內斟了約有一杯。寶玉細細吃了，果覺輕浮無比，賞讚不絕。妙玉正色道:“你這遭喫的茶是託他兩個福，獨你來了，我是不給你喫的。”\begin{note}該批:玉兄獨至豈真無茶喫？作書人又弄狡猾，只瞞不過老朽。然不知落筆時作者如何想。丁亥夏。\end{note}寶玉笑道:“我深知道的，我也不領你的情，只謝他二人便是了。”妙玉聽了，方說:“這話明白。”黛玉因問:“這也是舊年的雨水？”妙玉冷笑道:“你這麼個人，竟是大俗人，連水也嘗不出來。這是五年前我在玄墓蟠香寺住著，收的梅花上的雪，共得了那一鬼臉青的花甕一甕，總捨不得喫，埋在地下，\begin{note}蒙側:妙手層層迭起，竟能以他人所畫之天王，作縱(？)神矣。\end{note}今年夏天才開了。我只喫過一回，這是第二回了。你怎麼嘗不出來？隔年蠲的雨水那有這樣輕浮，如何喫得。”黛玉知他天性怪僻，不好多話，亦不好多坐，喫過茶，便約著寶釵走了出來。\begin{note}該批:黛是解事人。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    寶玉和妙玉陪笑道:“那茶杯雖然髒了，白撂了豈不可惜？依我說，不如就給那貧婆子罷，他賣了也可以度日。你道可使得。”妙玉聽了，想了一想，點頭說道:“這也罷了。幸而那杯子是我沒喫過的，若我使過，我就砸碎了也不能給他。\begin{note}蒙側:更奇！世上我也見過此等人。\end{note}你要給他，我也不管你，只交給你，快拿了去罷。”寶玉道:“自然如此，你那裏和他說話授受去，越發連你也髒了。\begin{note}蒙側:人若達形，最喜此等言語。\end{note}只交與我就是了。”妙玉便命人拿來遞與寶玉。寶玉接了，又道:“等我們出去了，我叫幾個小幺兒來河裏打幾桶水來洗地如何？”妙玉笑道:“這更好了，只是你囑咐他們，抬了水只擱在山門外頭牆根下，別進門來。”\begin{note}蒙側:偏於無可寫處，深入一層。\end{note}寶玉道:“這是自然的。”說著，便袖著那杯，遞與賈母房中小丫頭拿著，說:“明日劉姥姥家去，給他帶去罷。”交代明白，賈母已經出來要回去。妙玉亦不甚留，送出山門，回身便將門閉了。不在話下。
\end{parag}


\begin{parag}
    且說賈母因覺身上乏倦，便命王夫人和迎春姊妹陪了薛姨媽去喫酒，自己便往稻香村來歇息。鳳姐忙命人將小竹椅抬來，賈母坐上，兩個婆子抬起，鳳姐李紈和衆丫鬟婆子圍隨去了，不在話下。這裏薛姨媽也就辭出。王夫人打發文官等出去，將攢盒散與衆丫鬟們喫去，自己便也乘空歇著，隨便歪在方纔賈母坐的榻上，命一個小丫頭放下簾子來，又命他捶著腿，吩咐他:“老太太那裏有信，你就叫我。”說著也歪著睡著了。
\end{parag}


\begin{parag}
    寶玉湘雲等看著丫鬟們將攢盒擱在山石上，也有坐在山石上的，也有坐在草地下的，也有靠著樹的，也有傍著水的，倒也十分熱鬧。一時又見鴛鴦來了，要帶著劉姥姥各處去逛，\begin{note}蒙側:又另是一番氣象。\end{note}衆人也都趕著取笑。一時來至“省親別墅”的牌坊底下，劉姥姥道:“噯呀！這裏還有個大廟呢。” 說著，便爬下磕頭。衆人笑彎了腰。劉姥姥道:“笑什麼？這牌樓上字我都認得。我們那裏這樣的廟宇最多，都是這樣的牌坊，那字就是廟的名字。”衆人笑道: “你認得這是什麼廟？”劉姥姥便抬頭指那字道:“這不是‘玉皇寶殿’四字？”衆人笑的拍手打腳，還要拿他取笑。劉姥姥覺得腹內一陣亂響，忙的拉著一個小丫頭，要了兩張紙就解衣。衆人又是笑，又忙喝他“這裏使不得！”忙命一個婆子帶了東北上去了。那婆子指與地方，便樂得走開去歇息。
\end{parag}


\begin{parag}
    那劉姥姥因喝了些酒，他脾氣不與黃酒相宜，且吃了許多油膩飲食，發渴多喝了幾碗茶，不免通瀉起來，蹲了半日方完。及出廁來，酒被風禁，且年邁之人，蹲了半天，忽一起身，只覺得眼花頭眩，辨不出路徑。四顧一望，皆是樹木山石樓臺房舍，卻不知那一處是往那裏去的了，只得認著一條石子路慢慢的走來。及至到了房舍跟前，又找不著門，再找了半日，忽見一帶竹籬，劉姥姥心中自忖道:“這裏也有扁豆架子。”一面想，一面順著花障走了來，得了一個月洞門進去。只見迎面忽有一帶水池，只有七八尺寬，石頭砌岸，裏邊碧瀏清水流往那邊去了，\begin{note}蒙側:借劉姥姥醉中，寫境中景。\end{note}上面有一塊白石橫架在上面。劉姥姥便度石過去，順著石子甬路走去，轉了兩個彎子，只見有一房門。於是進了房門，只見迎面一個女孩兒，滿面含笑迎了出來。劉姥姥忙笑道:“姑娘們把我丟下來了，要我碰頭碰到這裏來。”說了，只覺那女孩兒不答。劉姥姥便趕來拉他的手，“咕咚”一聲，便撞到板壁上，把頭碰的生疼。細瞧了一瞧，原來是一幅畫兒。劉姥姥自忖道: “原來畫兒有這樣活凸出來的。”一面想，一面看，一面又用手摸去，卻是一色平的，點頭嘆了兩聲。一轉身方得了一個小門，門上掛著蔥綠撒花軟簾。劉姥姥掀簾進去，抬頭一看，只見四面牆壁玲瓏剔透，琴劍瓶爐皆貼在牆上，錦籠紗罩，金彩珠光，連地下踩的磚，皆是碧綠鑿花，竟越發把眼花了，找門出去，那裏有門？左一架書，右一架屏。剛從屏後得了一門轉去，只見他親家母也從外面迎了進來。劉姥姥詫異，忙問道:“你想是見我這幾日沒家去，虧你找我來。那一位姑娘帶你進來的？”他親家只是笑，不還言。劉姥姥笑道:“你好沒見世面，見這園裏的花好，你就沒死活戴了一頭。”他親家也不答。便心下忽然想起:“常聽大富貴人家有一種穿衣鏡，這別是我在鏡子裏頭呢罷。”說畢伸手一摸，再細一看，可不是，四面雕空紫檀板壁將鏡子嵌在中間。因說:“這已經攔住，如何走出去呢？”一面說，一面只管用手摸。這鏡子原是西洋機括，可以開合。不意劉姥姥亂摸之間，其力巧合，便撞開消息，掩過鏡子，露出門來。劉姥姥又驚又喜，邁步出來，忽見有一副最精緻的牀帳。他此時又帶了七八分醉，又走乏了，便一屁股坐在牀上，只說歇歇，不承望身不由己，前仰後合的，朦朧著兩眼，一歪身就睡熟在牀上。
\end{parag}


\begin{parag}
    且說衆人等他不見，板兒見沒了他姥姥，急的哭了。衆人都笑道:“別是掉在茅廁裏了？快叫人去瞧瞧。”因命兩個婆子去找，回來說沒有。衆人各處搜尋不見。襲人敁敠其道路:“是他醉了迷了路，順著這一條路往我們後院子裏去了。若進了花障子到後房門進去，雖然碰頭，還有小丫頭們知道；若不進花障子再往西南上去，若繞出去還好，若繞不出去，可夠他繞回子好的。我且瞧瞧去。”一面想，一面回來，進了怡紅院便叫人，誰知那幾個房子裏小丫頭已偷空頑去了。
\end{parag}


\begin{parag}
    襲人一直進了房門，轉過集錦槅子，就聽的鼾齁如雷。忙進來，只聞見酒屁臭氣，滿屋一瞧，只見劉姥姥扎手舞腳的仰臥在牀上。襲人這一驚不小，慌忙趕上來將他沒死活的推醒。那劉姥姥驚醒，睜眼見了襲人，連忙爬起來道:“姑娘，我失錯了！並沒弄髒了牀帳。”一面說，一面用手去撣。襲人恐驚動了人，被寶玉知道了，只向他搖手，不叫他說話。忙將鼎內貯了三四把百合香，仍用罩子罩上。些須收拾收拾，所喜不曾嘔吐，忙悄悄的笑道:“不相干，有我呢。你隨我出來。”\begin{note}蒙側:這方是襲人的平素筆，至此不得不屈，再增支派則累矣。\end{note}\begin{note}蒙側:總是恰好便住。\end{note}劉姥姥跟了襲人，出至小丫頭們房中，命他坐了，向他說道: “你就說醉倒在山子石上打了個盹兒。”劉姥姥答應知道。又與他兩碗茶喫，方覺酒醒了，因問道:“這是那個小姐的繡房，這樣精緻？我就象到了天宮裏的一樣。”襲人微微笑道:“這個麼，是寶二爺的臥室。”那劉姥姥嚇的不敢作聲。襲人帶他從前面出去，見了衆人，只說他在草地下睡著了，帶了他來的。衆人都不理會，也就罷了。
\end{parag}


\begin{parag}
    一時賈母醒了，就在稻香村擺晚飯。賈母因覺懶懶的，也不喫飯，便坐了竹椅小敞轎，回至房中歇息，命鳳姐兒等去喫飯。他姊妹方復進園來。要知端的且聽下回分解。
\end{parag}


\begin{parag}
    \begin{note}蒙回末總:劉姥姥之憨從利，妙玉尼之怪圖名，寶玉之奇黛玉之妖亦自飲跡，何等畫工能將他人之天王，作我衛護之縱(？)神。文技至此，可爲之美。\end{note}
\end{parag}

