\chap{五}{開生面夢演紅樓夢　立新場情傳幻境情}



\begin{parag}
    \begin{note}蒙:萬種豪華原是幻，何嘗造孽，何是風流？曲終人散有誰留，爲甚營求？只愛蠅頭！一番遭遇幾多愁，點水根由，泉湧難酬！
    \end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    題曰:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}春困葳蕤擁繡衾，恍隨仙子別紅塵。\end{pl}

    \begin{pl}問誰幻入華胥境，千古風流造孽人。\end{pl}
\end{poem}


\begin{parag}
    卻說薛家母子在榮府中寄居等事略已表明，此回則暫不能寫矣。\begin{note}甲側:此等處實又非別部小說之熟套起法。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    如今且說林黛玉\begin{note}甲眉:不敘寶釵，反仍敘黛玉。蓋前回只不過欲出寶釵，非實寫之文耳，此回若仍續寫，則將二玉高擱矣，故急轉筆仍舊至黛玉，使榮府正文方不至於冷落也。今寫黛玉神妙之至，何也？因寫黛玉實是寫寶釵，非真有意去寫黛玉，幾乎又被作者瞞過。\end{note}自在榮府以來，賈母萬般憐愛，寢食起居，一如寶玉，\begin{note}甲側:妙極！所謂一擊兩鳴法，寶玉身分可知。\end{note}迎春、探春、惜春三個親孫女倒且靠後。\begin{note}甲側:此句寫賈母。\end{note}便是寶玉和黛玉二人之親密友愛處，亦自較別個不同，\begin{note}甲側:此句妙，細思有多少文章。\end{note}日則同行同坐，夜則同息同止，真是言和意順，略無參商。不想如今忽然來了一個薛寶釵，\begin{note}甲側:總是奇峻之筆，寫來健拔，似新出一人耳。甲眉:此處如此寫寶釵，前回中略不一寫，可知前回迥非十二釵之正文也。欲出寶釵便不肯從寶釵身上寫來，卻先款款敘出二玉，陡然轉出寶釵，三人方可鼎立。行文之法又一變體。\end{note}年歲雖大不多，然品格端方，容貌豐美，人多謂黛玉所不及。\begin{note}甲側:此句定評，想世人目中各有所取也。按黛玉寶釵二人，一如姣花，一如纖柳，各極其妙者，然世人性分甘苦不同之故耳。\end{note}而且寶釵行爲豁達，隨分從時，不比黛玉孤高自許，目無下塵，故比黛玉大得下人之心。\begin{note}甲側:將兩個行止攝總一寫，實是難寫，亦實系千部小說中未敢說寫者。\end{note}便是那些小丫頭子們，亦多喜與寶釵去頑。因此黛玉心中便有些悒鬱不忿之意，\begin{note}甲側:此一句是今古才人通病，如人人皆如我黛玉之爲人，方許他妒。此是黛玉缺處。\end{note}寶釵卻渾然不覺。\begin{note}甲側:這還是天性，後文中則是又加學力了。\end{note}那寶玉亦在孩提之間，況自天性所稟來的一片愚拙偏僻，\begin{note}甲側:四字是極不好，卻是極妙。只不要被作者瞞過。\end{note}視姊妹弟兄皆出一意，並無親疏遠近之別。\begin{note}甲側:如此反謂“愚癡”，正從世人意中寫也。\end{note}其中因與黛玉同隨賈母一處坐臥，故略比別個姊妹熟慣些。既熟慣，則更覺親密，既親密，則不免一時有求全之毀，不虞之隙。\begin{note}甲側:八字定評，有趣。不獨黛玉、寶玉二人，亦可爲古今天下親密人當頭一喝。甲眉:八字爲二玉一生文字之綱。\end{note}這日不知爲何，他二人言語有些不合起來，黛玉又\begin{note}甲側:“又”字妙極！補出近日無限垂淚之事矣，此仍淡淡寫來，使後文來得不突然。\end{note}氣的獨在房中垂淚，寶玉又\begin{note}甲側:“又”字妙極！凡用二“又”字，如雙峯對峙，總補二玉正文。\end{note}自悔言語冒撞，前去俯就，那黛玉方漸漸的迴轉來。
\end{parag}


\begin{parag}
    因東邊寧府中花園內梅花盛開，\begin{note}甲側:元春消息動矣。\end{note}賈珍之妻尤氏乃治酒，請賈母、邢夫人、王夫人等賞花。是日先攜了賈蓉之妻，二人來面請。賈母等於早飯後過來，就在會芳園\begin{note}甲側:隨筆帶出，妙！字意可思。\end{note}遊頑，先茶後酒，不過皆是寧榮二府女眷家宴小集，並無別樣新文趣事可記。\begin{note}甲側:這是第一家宴，偏如此草草寫。此如晉人倒食甘蔗，漸入佳境一樣。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    一時寶玉倦怠，欲睡中覺，賈母命人好生哄著，歇一回再來。賈蓉之妻秦氏便忙笑回道:“我們這裏有給寶叔收拾下的屋子，老祖宗放心，只管交與我就是了。”又向寶玉的奶孃丫鬟等道:“嬤嬤姐姐們，請寶叔隨我這裏來。”賈母素知秦氏是個極妥當的人，\begin{note}甲側:借賈母心中定評。\end{note}生的嫋娜纖巧，行事又溫柔和平，乃重孫媳中第一個得意之人，\begin{note}甲側:又夾寫出秦氏來。\end{note}見他去安置寶玉，自是安穩的。
\end{parag}


\begin{parag}
    當下秦氏引了一簇人來至上房內間。寶玉抬頭看見一幅畫貼在上面，畫的人物固好，其故事乃是“燃藜圖”，也不看系何人所畫，心中便有些不快。\begin{note}甲眉:如此畫聯，焉能入夢？\end{note}又有一幅對聯，寫的是:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}世事洞明皆學問，人情練達即文章。\end{pl}
    \begin{note}甲雙夾:看此聯極俗，用於此則極妙。蓋作者正因古今王孫公子，劈頭先下金針。\end{note}
\end{poem}


\begin{parag}
    及看了這兩句，縱然室宇精美，鋪陳華麗，亦斷斷不肯在這裏了，忙說:“出去，出去！”秦氏聽了笑道:“這裏還不好，可往那裏去呢？不然往我屋裏去吧。”寶玉點頭微笑。有一個嬤嬤說道:“那裏有個叔叔往侄兒房裏睡覺的理？”秦氏笑道:“噯喲喲！不怕他惱。他能多大呢，就忌諱這些個！上月你沒看見我那個兄弟來了，\begin{note}甲眉:伏下秦鍾，妙！\end{note}雖然與寶叔同年，兩個人若站在一處，只怕那個還高些呢。”\begin{note}甲側:又伏下一人，隨筆便出，得隙便入，精細之極。\end{note}寶玉道:“我怎麼沒見過？你帶他來我瞧瞧。”\begin{note}甲側:侯門少年紈絝活跳下來。\end{note}衆人笑道:“隔著二三十里，往那裏帶去，見的日子有呢。”說著大家來至秦氏房中。剛至房門，便有一股細細的甜香\begin{note}甲側:此香名“引夢香”。\end{note}襲人而來。寶玉覺得眼餳骨軟，連說: “好香！”\begin{note}甲側:刻骨吸髓之情景，如何想得來，又如何寫得來？［進房如夢境。］\end{note}入房向壁上看時，有唐伯虎畫的《海棠春睡圖》，\begin{note}甲側:妙圖。\end{note}兩邊有宋學士秦太虛寫的一副對聯，其聯雲:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}嫩寒鎖夢因春冷，\end{pl}
    \begin{note}甲夾:豔極，淫極！\end{note}

    \begin{pl}芳氣籠人是酒香。\end{pl}
    \begin{note}甲夾:已入夢境矣。\end{note}

\end{poem}


\begin{parag}
    案上設著武則天當日鏡室中設的寶鏡，\begin{note}甲側:設譬調侃耳，若真以爲然，則又被作者瞞過。\end{note}一邊擺著飛燕立著舞過的金盤，盤內盛著安祿山擲過傷了太真乳的木瓜。上面設著壽昌公主於含章殿下臥的榻，懸的是同昌公主制的聯珠帳。寶玉含笑連說:“這裏好！”\begin{note}擺設就合著他的意。\end{note}秦氏笑道:“我這屋子大約神仙也可以住得了。”說著親自展開了西子浣過的紗衾，移了紅娘抱過的鴛枕，\begin{note}甲側:一路設譬之文，迥非《石頭記》大筆所屑，別有他屬，餘所不知。\end{note}於是衆奶母伏侍寶玉臥好，款款散了，只留襲人、\begin{note}甲側:一個再見。\end{note}媚人、\begin{note}甲側:二新出。\end{note}晴雯、\begin{note}甲側:三新出，名妙而文。\end{note}麝月\begin{note}甲側:四新出，尤妙。看此四婢之名，則知歷來小說難與並肩。\end{note}四個丫鬟爲伴。\begin{note}甲眉:文至此不知從何處想來。\end{note}秦氏便分咐小丫鬟們，好生在廊檐下看著貓兒狗兒打架。\begin{note}甲側:細極。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    那寶玉剛合上眼，便惚惚的睡去，猶似秦氏在前，遂悠悠盪盪，隨了秦氏，至一所在。\begin{note}甲側:此夢文情固佳，然必用秦氏引夢，又用秦氏出夢，竟不知立意何屬？惟批書人知之。\end{note}但見朱欄白石，綠樹清溪，真是人跡希逢，飛塵不到。\begin{note}甲側:一篇《蓬萊賦》。\end{note}寶玉在夢中歡喜，想道:“這個去處有趣，我就在這裏過一生，縱然失了家也願意，強如天天被父母師傅打呢。”\begin{note}甲側:一句忙裏點出小兒心性。\end{note}正胡思之間，忽聽山後有人作歌曰:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}春夢隨雲散，\end{pl}
    \begin{note}甲雙夾:開口拿“春”字，最緊要！\end{note}

    \begin{pl}飛花逐水流。\end{pl}\begin{note}甲夾:二句比也。\end{note}

    \begin{pl}寄言衆兒女，何必覓閒愁。\end{pl}
    \begin{note}甲夾:將通部人一喝。\end{note}
\end{poem}


\begin{parag}
    寶玉聽了是女子的聲音。\begin{note}甲側:寫出終日與女兒廝混最熟。\end{note}歌聲未息，早見那邊走出一個人來，蹁躚嫋娜，端的與人不同。有賦爲證:
\end{parag}


\begin{qute2sp}
    \textbf{
        方離柳塢，乍出花房。但行處，鳥驚庭樹；將到時，影度迴廊。仙袂乍飄兮，聞麝蘭之馥郁；荷衣欲動兮，聽環佩之鏗鏘。靨笑春桃兮，雲堆翠髻；脣綻櫻顆兮，榴齒含香。纖腰之楚楚兮，迴風舞雪；珠翠之輝輝兮，滿額鵝黃。出沒花間兮，宜嗔宜喜；徘徊池上兮，若飛若揚。蛾眉顰笑兮，將言而未語；蓮步乍移兮，待止而欲行。羨彼之良質兮，冰清玉潤；羨彼之華服兮，閃灼文章；愛彼之貌容兮，香培玉琢；美彼之態度兮，鳳翥龍翔。其素若何？春梅綻雪。其潔若何？秋菊被霜。其靜若何？松生空谷。其豔若何？霞映澄塘。其文若何？龍游曲沼。其神若何？月射寒江。應慚西子，實愧王嬙。奇矣哉，生於孰地，來自何方？信矣乎，瑤池不二，紫府無雙。果何人哉？如斯之美也！}
    \begin{note}甲眉:按此書凡例本無贊賦閒文，前有寶玉二詞，今復見此一賦，何也？蓋此二人乃通部大綱，不得不用此套。前詞卻是作者別有深意，故見其妙。此賦則不見長，然亦不可無者也。\end{note}

\end{qute2sp}


\begin{parag}
    寶玉見是一個仙姑，喜的忙來作揖問道:“神仙姐姐，\begin{note}甲側:千古未聞之奇稱，寫來竟成千古未聞之奇語。故是千古未有之奇文。\end{note}不知從那裏來，如今要往那裏去？也不知這是何處，望乞攜帶攜帶。”那仙姑笑道:“吾居離恨天之上，灌愁海之中，乃放春山遣香洞太虛幻境警幻仙姑是也。\begin{note}甲側:與首回中甄士隱夢景一照。\end{note}司人間之風情月債，掌塵世之女怨男癡。因近來風流冤孽，\begin{note}甲側:四字可畏。\end{note}纏綿於此處，是以前來訪察機會，佈散相思。今忽與爾相逢，亦非偶然。此離吾境不遠，別無他物，僅有自採仙茗一盞，親釀美酒一甕，素練魔舞歌姬數人，新填《紅樓夢》\begin{note}甲側:點題。蓋作者自雲所歷不過紅樓一夢耳。\end{note}仙曲十二支，試隨吾一遊否？”寶玉聽說，便忘了秦氏在何處，\begin{note}甲側:細極。\end{note}竟隨了仙姑，至一所在，有石牌橫建，上書“太虛幻境”四個大字，兩邊一副對聯，\begin{note}甲側:士隱曾見此匾對，而僧道不能領入，留此回警幻邀寶玉後文。\end{note}乃是:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}假作真時真亦假，無爲有處有還無。\end{pl}\begin{note}甲雙:正恐觀者忘卻首回，故特將甄士隱夢景重一滃染。\end{note}
\end{poem}


\begin{parag}
    轉過牌坊，便是一座宮門，上面橫書四個大字，道是“孽海情天”。又有一副對聯，大書雲:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}厚地高天，堪嘆古今情不盡；癡男怨女，可憐風月債難償\end{pl}
\end{poem}


\begin{parag}
    寶玉看了，\begin{note}甲眉:菩薩天尊皆因僧道而有，以點俗人，獨不許幻造太虛幻境以警情者乎？觀者惡其荒唐，餘則喜其新鮮。有修廟造塔祈福者，餘今意欲起太虛幻境以較修七十二司更有功德。\end{note}心下自思道:“原來如此。但不知何爲古今之情，何爲風月之債？從今倒要領略領略。”寶玉只顧如此一想，不料早把些邪魔招入膏肓了。\begin{note}甲側:奇極妙文。\end{note}當下隨了仙姑進入二層門內，至兩邊配殿，皆有匾額對聯，一時看不盡許多，惟見有幾處寫的是:“癡情司”、“結怨司”、“朝啼司”、“夜怨司”、“春感司”、“秋悲司”。\begin{note}甲側:虛陪六個。\end{note}看了，因向仙姑道:“敢煩仙姑引我到那各司中游玩遊玩，不知可使得？”仙姑道:“此各司中皆貯的是普天之下所有的女子過去未來的簿冊。爾凡眼塵軀，未便先知的。”寶玉聽了，那裏肯依，復央之再四。仙姑無奈，說: “也罷，就在此司內略隨喜隨喜罷了。”寶玉喜不自勝，抬頭看這司的匾上，乃是“薄命司”\begin{note}甲側:正文。\end{note}三字，兩邊對聯寫的是:
\end{parag}


\begin{poem}\begin{pl}春恨秋悲皆自惹，花容月貌爲誰妍。\end{pl}\end{poem}


\begin{parag}
    寶玉看了，便知\begin{note}甲側:便知二字是字法，最爲緊要之至。\end{note}感嘆。進入門來，只見有數十個大廚，皆用封條封着。看那封條上，皆是各省地名。寶玉一心只揀自己的家鄉的封條看，遂無心看別省的了。只見那邊廚上封條上大書七字雲:金陵十二釵正冊。\begin{note}甲側:正文題。\end{note}寶玉因問:“何爲金陵十二釵正冊？”警幻道:“即貴省中十二冠首女子之冊，故爲正冊。”寶玉道:“常聽\begin{note}甲側:常聽二字，神理極妙。\end{note}人說，金陵極大，怎麼只十二個女子？如今單我們家裏，上上下下就有幾百女孩子呢。”\begin{note}甲側:貴公子口聲。\end{note}警幻冷笑道:“貴省女子固多，不過擇其緊要者錄之。下邊二廚則又次之。餘者庸愚之輩，則無冊可錄矣。”寶玉聽說，再看下首二廚上，果然一個寫着金陵十二釵副冊，又一個寫着金陵十二釵又副冊。寶玉便伸手先將又副冊廚開了，拿出一本冊來，揭開一看，只見這首頁上畫着一副畫，又非人物，亦無山水，不過水墨滃染的滿紙烏雲濁霧而已。後有幾行字，寫的是:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}霽月難逢，彩雲易散。\end{pl}

    \begin{pl}心比天高，身爲下賤。\end{pl}

    \begin{pl}風流靈巧招人怨。\end{pl}

    \begin{pl}壽夭多因誹謗生，多情公子空牽念。\end{pl}
    \begin{note}甲雙:恰極之至！「病補雀金裘」回中與此合看。\end{note}

\end{poem}


\begin{parag}
    寶玉看了，又見後面畫着一簇鮮花，一牀破席。也有幾句言詞，寫道是:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}枉自溫柔和順，空雲似桂如蘭。\end{pl}

    \begin{pl}堪羨優伶有福，誰知公子無緣。\end{pl}
    \begin{note}甲雙:罵死寶玉，卻是自悔。\end{note}

\end{poem}


\begin{parag}
    寶玉看了不解。遂擲下這個，又去開了副冊廚門，拿起一本冊來，揭開看時，只見畫着一株桂花，下面有一池沼，其中水涸泥幹，蓮枯藕敗。畫後書雲:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}根並荷花一莖香，\end{pl}
    \begin{note}甲雙:卻是詠菱妙句。\end{note}

    \begin{pl}平生遭際實堪傷。\end{pl}

    \begin{pl}自從兩地生孤木，\end{pl}
    \begin{note}甲夾:折（拆）字法。\end{note}

    \begin{pl}致使香魂返故鄉。\end{pl}
\end{poem}


\begin{parag}
    寶玉看了仍不解他。又擲下，再去取正冊看。只見頭一頁上便畫着兩株枯木，木上懸着一圍玉帶，又有一堆雪，雪下一股金簪。也有四句言詞道:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}可嘆停機德，\end{pl}\begin{note}甲夾:此句薛。\end{note}

    \begin{pl}堪憐詠絮才。\end{pl}\begin{note}甲夾:此句林。\end{note}

    \begin{pl}玉帶林中掛，\end{pl}

    \begin{pl}金簪雪裏埋。\end{pl}\begin{note}甲雙:寓意深遠，皆非生其地之意。\end{note}

\end{poem}


\begin{parag}
    寶玉看了仍不解。待要問時，情知他必不肯泄漏；待要丟下，又不捨。遂又往後看時，只見畫著一張弓，弓上掛一香櫞。也有一首歌詞雲:\begin{note}甲眉:世之好事者爭傳《推背圖》之說，想前人斷不肯煽惑愚迷，即有此說，亦非常人供談之物。此回悉借其法，爲衆女子數運之機。無可以供茶酒之物，亦無干涉政事，真奇想奇筆。\end{note}
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}二十年來辨是誰，\end{pl}

    \begin{pl}榴花開處照宮闈；\end{pl}

    \begin{pl}三春爭及初春景，\end{pl}\begin{note}甲夾:顯極。\end{note}

    \begin{pl}虎兕相逢大夢歸。\end{pl}
\end{poem}


\begin{parag}
    後面又畫著兩人放風箏，一片大海，一隻大船，船中有一女子掩面泣涕之狀。也有四句寫雲:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}才自精明志自高，生於末世運偏消。\end{pl}
    \begin{note}甲雙:感嘆句，自寓。\end{note}

    \begin{pl}清明涕送江邊艦，千里東風一望遙。\end{pl}
    \begin{note}甲夾:好句！\end{note}
\end{poem}


\begin{parag}
    後面又畫幾縷飛雲，一灣逝水。其詞曰:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}富貴又何爲？襁褓之間父母違；\end{pl}

    \begin{pl}展眼吊斜暉，湘江水逝楚雲飛。\end{pl}

\end{poem}


\begin{parag}
    後面又畫著一塊美玉，落在泥垢之中。其斷語云:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}欲潔何曾潔，雲空未必空！\end{pl}

    \begin{pl}可憐金玉質，落陷污泥中。\end{pl}
\end{poem}


\begin{parag}
    後面忽見畫著個惡狼，追撲一美女，欲啖之意。其書雲:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}子系中山狼，\end{pl}

    \begin{pl}得志便猖狂。\end{pl}\begin{note}甲夾:好句。\end{note}

    \begin{pl}金閨花柳質，\end{pl}

    \begin{pl}一載赴黃梁。\end{pl}

\end{poem}


\begin{parag}
    後面便是一所古廟，裏面有一美人在內看經獨坐。其判雲:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}勘破三春景不長，緇衣頓改昔年妝。\end{pl}

    \begin{pl}可憐繡戶侯門女，獨臥青燈古佛傍。\end{pl}
    \begin{note}甲夾:好句。\end{note}
\end{poem}


\begin{parag}
    後面便是一片冰山，上面有一隻雌鳳。其判曰:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}凡鳥偏從末世來，\end{pl}

    \begin{pl}都知愛慕此身才。\end{pl}

    \begin{pl}一從二令三人木，\end{pl}\begin{note}甲夾:拆字法。\end{note}

    \begin{pl}哭向金陵事更哀。\end{pl}
\end{poem}


\begin{parag}
    後面又是一座荒村野店，有一美人在那裏紡績。其判雲:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}事敗休雲貴，\end{pl}

    \begin{pl}家亡莫論親。\end{pl}\begin{note}甲雙:非經歷過者，此二句則雲紙上談兵。過來人那得不哭！\end{note}

    \begin{pl}偶因濟劉氏，\end{pl}

    \begin{pl}巧得遇恩人。\end{pl}

\end{poem}


\begin{parag}
    後面又畫著一盆茂蘭，旁有一位鳳冠霞帔的美人。也有判雲:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}桃李春風結子完，到頭誰似一盆蘭？\end{pl}

    \begin{pl}爲冰爲水空相妒，枉與他人作話談。\end{pl}
    \begin{note}甲雙:真心實語。\end{note}

\end{poem}


\begin{parag}
    後面又畫著高樓大廈，有一美人懸樑自縊。其判雲:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}情天情海幻情身，情既相逢必主淫。\end{pl}

    \begin{pl}謾言不肖皆榮出，造釁開端實在寧。\end{pl}
\end{poem}


\begin{parag}
    寶玉還欲看時，那仙姑知他天分高明，性情穎慧，\begin{note}甲眉:通部中筆筆貶寶玉，人人嘲寶玉，語語謗寶玉，今卻於警幻意中忽寫出此八字來，真是意外之意。此法亦別書中所無。\end{note}恐把仙機泄漏，遂掩了卷冊，笑向寶玉道:“且隨我去遊玩奇景，\begin{note}甲側:是哄小兒語，細甚。\end{note}何必在此打這悶葫蘆！”\begin{note}甲側:爲前文“葫蘆廟”一點。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    寶玉恍恍惚惚，不覺棄了卷冊，\begin{note}甲側:是夢中景況，細極。\end{note}又隨了警幻來至後面。但見珠簾繡幕，畫棟雕檐，說不盡那光搖朱戶金鋪地，雪照瓊窗玉作宮。更見仙花馥郁，異草芬芳，真好個所在。\begin{note}甲側:已爲省親別墅畫下圖式矣。\end{note}又聽警幻笑道:“你們快出來迎接貴客！”一語未了，只見房中又走出幾個仙子來，皆是荷袂蹁躚，羽衣飄舞，姣若春花，媚如秋月。一見了寶玉，都怨謗警幻道:“我們不知系何‘貴客’，忙的接了出來！姐姐曾說今日今時必有絳珠妹子\begin{note}甲側:絳珠爲誰氏？請觀者細思首回。\end{note}的生魂前來遊玩，故我等久待。何故反引這濁物來污染這清淨女兒之境？”\begin{note}甲眉:奇筆攄奇文。作書者視女兒珍貴之至，不知今時女兒可知？餘爲作者癡心一哭，又爲近之自棄自敗之女兒一恨。\end{note}寶玉聽如此說，便嚇得欲退不能退，\begin{note}甲側:貴公子不怒而反退，卻是寶玉天分中一段情癡。\end{note}果覺自形污穢不堪。警幻忙攜住寶玉的手，\begin{note}甲側:妙！警幻自是個多情種子。\end{note}向衆姊妹道:“你等不知原委:今日原欲往榮府去接絳珠，適從寧府所過，偶遇寧榮二公之靈，囑吾雲:‘吾家自國朝定鼎以來，功名奕世，富貴傳流，雖歷百年，奈運終數盡，不可挽回者。故遺之子孫雖多，竟無可以繼業。\begin{note}甲側:這是作者真正一把眼淚。\end{note}其中惟嫡孫寶玉一人，稟性乖張，生性怪譎，雖聰明靈慧，略可望成，無奈吾家運數合終，恐無人規引入正。幸仙姑偶來，萬望先以情慾聲色等事警其癡頑，\begin{note}甲側:二公真無可奈何，開一覺世覺人之路也。\end{note}或能使彼跳出迷人圈子，然後入於正路，亦吾兄弟之幸矣。’如此囑吾，故發慈心，引彼至此。先以彼家上中下三等女子之終身冊籍，令彼熟玩，尚未覺悟。故引彼再至此處，令其再歷飲饌聲色之幻，或冀將來一悟，亦未可知也。”\begin{note}甲側:一段敘出寧、榮二公，足見作者深意。\end{note}
\end{parag}


\begin{parag}
    說畢，攜了寶玉入室。但聞一縷幽香，竟不知其所焚何物。寶玉遂不禁相問，警幻冷笑道:“此香塵世中既無，爾何能知！此香乃系諸名山勝境內初生異卉之精，合各種寶林珠樹之油所制，名‘羣芳髓’。”\begin{note}甲側:好香！\end{note}寶玉聽了，自是羨慕而已。大家入座，小丫鬟捧上茶來。寶玉自覺清香異味，純美非常，因又問何名。警幻道:“此茶出在放春山遣香洞，又以仙花靈葉上所帶之宿露而烹。此茶名曰‘千紅一窟’。”\begin{note}甲側:隱“哭”字。\end{note}寶玉聽了，點頭稱賞。因看房內，瑤琴、寶鼎、古畫、新詩，無所不有，更喜窗下亦有唾絨，奩間時漬粉污。壁上也見懸著一副對聯，書雲:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}幽微靈秀地，\end{pl}\begin{note}甲雙:女兒之心，女兒之境。\end{note}

    \begin{pl}無可奈何天。\end{pl}\begin{note}甲雙:兩句盡矣。撰通部大書不難，最難是此等處，可知皆從無可奈何而有。\end{note}
\end{poem}


\begin{parag}
    寶玉看畢，無不羨慕。因又請問衆仙姑姓名:一名癡夢仙姑，一名鍾情大士，一名引愁金女，一名度恨菩提，各各道號不一。少刻，有小丫鬟來調桌安椅，設擺酒饌。真是:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl} 瓊漿滿泛玻璃盞，玉液濃斟琥珀杯。\end{pl}
\end{poem}


\begin{parag}
    更不用再說那餚饌之盛。寶玉因聞得此酒清香甘冽，異乎尋常，又不禁相問。警幻道:“此酒乃以百花之蕊，萬木之汁，加以麟髓之醅，鳳乳之曲釀成，因名爲‘萬豔同杯’。”\begin{note}甲側:與千紅一窟一對，隱悲字。\end{note}寶玉稱賞不迭。
\end{parag}


\begin{parag}
    飲酒間，又有十二個舞女上來，請問演何詞曲。警幻道:“就將新制《紅樓夢》十二支演上來。”舞女們答應了，便輕敲檀板，款按銀箏。聽他歌道是:
\end{parag}


\begin{qute2sp}

    開闢鴻蒙……\begin{note}甲夾:故作頓挫搖擺。\end{note}
\end{qute2sp}


\begin{parag}
    方歌了一句，警幻便說道:“此曲不比塵世中所填傳奇之曲，必有生旦淨末之則，又有南北九宮之限。此或詠歎一人，或感懷一事，偶成一曲，即可譜入管絃。若非箇中人，\begin{note}甲側:三字要緊。不知誰是個中人。寶玉即箇中人乎？然則石頭亦箇中人乎？作者亦繫個中人乎？觀者亦箇中人乎？\end{note}不知其中之妙。料爾亦未必深明此調，若不先閱其稿，後聽其歌，翻成嚼蠟矣。”\begin{note}甲眉:警幻是個極會看戲人。近之大老觀戲，必先翻閱角本。目睹其詞，耳聽彼歌，卻從警幻處學來。\end{note}說畢，回頭命小丫鬟取了《紅樓夢》原稿來，遞與寶玉。寶玉接來，一面目視其文，一面耳聆其歌曰:\begin{note}甲眉:作者能處，慣於自站地步，又慣於陡起波瀾，又慣於故爲曲折，最是行文祕訣。\end{note}
\end{parag}


\begin{qute2sp}
    \song{紅樓夢　引子}
    開闢鴻蒙，誰爲情種？\begin{note}甲側:非作者爲誰。餘又曰:“亦非作者，乃石頭耳。”\end{note}都只爲風月情濃。趁着這奈何天、傷懷日、寂寞時，試遣愚衷\begin{note}甲側:愚字自謙得妙。\end{note}。因此上，演出這懷金悼玉的《紅樓夢》。\begin{note}甲雙:讀此幾句，翻厭近之傳奇中必用開場副末等套，累贅太甚。甲眉:懷金悼玉，大有深意。\end{note}
\end{qute2sp}


\begin{qute2sp}
    \song{終身誤}
    都道是金玉良姻，俺只念木石前盟。空對著，山中高士晶瑩雪；終不忘，世外仙姝寂寞林。嘆人間，美中不足今方信。縱然是齊眉舉案，到底意難平。\begin{note}甲眉:語句潑撒，不負自創北曲。\end{note}
\end{qute2sp}


\begin{qute2sp}
    \song{枉凝眉}
    一個是閬苑仙葩，一個是美玉無瑕。若說沒奇緣，今生偏又遇着他；若說有奇緣，如何心事終須化！一個枉自嗟呀，一個空勞牽掛。一個是水中月，一個是鏡中花。想眼中，能有多少淚珠兒，怎經得，秋流到冬盡春流到夏。
\end{qute2sp}


\begin{parag}
    寶玉聽了此曲，散漫無稽，不見得好處，\begin{note}甲側:自批駁，妙極！\end{note}但其聲韻悽惋，竟能銷魂醉魄。因此也不察其原委，問其來歷，就暫以此釋悶而已。\begin{note}甲眉:妙！設言世人亦應如此法看此《紅樓夢》一書，更不必追究其隱寓。\end{note}因又看下道:
\end{parag}


\begin{qute2sp}
    \song{恨無常}
    喜榮華正好，恨無常又到。眼睜睜，把萬事全拋；盪悠悠，把芳魂消耗。望家鄉，路遠山遙。故向爹孃夢裏相尋告:兒命已入黃泉，天倫呵，須要退步抽身早。\begin{note}甲夾:悲險之至！\end{note}
\end{qute2sp}


\begin{qute2sp}
    \song{分骨肉}
    一帆風雨路三千，把骨肉家園齊來拋閃。恐哭損殘年。告爹孃，莫把兒懸念。自古窮通皆有命，離合豈無緣。從今分兩地，各自保平安。奴去也，莫牽連。
\end{qute2sp}


\begin{qute2sp}
    \song{樂中悲}
    襁褓中，父母嘆雙亡。\begin{note}甲側:意真辭切，過來人見之不免失聲。\end{note}縱居那綺羅叢，誰知嬌養？幸生來，英雄闊大寬宏量，從未將兒女私情略縈心上。好一似，霽月光風耀玉堂。廝配得才貌仙郎，博得個地久天長，准折得幼年時坎坷形狀。終久是雲散高唐，水涸湘江。這是塵寰中消長數應當，何必枉悲傷！\begin{note}甲眉:悲壯之極，北曲中不能多得。\end{note}
\end{qute2sp}


\begin{qute2sp}
    \song{世難容}
    氣質美如蘭，才華阜比仙。\begin{note}甲側:妙卿實當得起。\end{note}天生成孤癖人皆罕。你道是啖肉食腥羶，\begin{note}甲側:絕妙！曲文填詞中不能多見。\end{note}視綺羅俗厭；卻不知太高人愈妒，過潔世同嫌。\begin{note}甲夾:至語。\end{note}可嘆這，青燈古殿人將老；辜負了，紅粉朱樓春色闌。到頭來，依舊是風塵骯髒違心願；好一似，無瑕美玉遭泥陷。又何須，王孫公子嘆無緣。
\end{qute2sp}


\begin{qute2sp}
    \song{喜冤家}
    中山狼，無情獸，全不念當日根由。一味的，驕奢淫蕩貪還構。覷著那，侯門豔質同蒲柳；作踐的，公府千金似下流。嘆芳魂豔魄，一載盪悠悠。\begin{note}甲雙:題只十二釵，卻無人不有，無事不備。\end{note}
\end{qute2sp}


\begin{qute2sp}
    \song{虛花悟}
    將那三春看破，桃紅柳綠待如何？把這韶華打滅，覓那情淡天和。說什麼，天上夭桃盛，雲中杏蕊多！到頭來，誰見把秋捱過？則看那，白楊村裏人嗚咽，青楓林下鬼吟哦。更兼着，連天衰草遮墳墓。這的是，昨貧今富人勞碌，春榮秋謝花折磨。似這般，生關死劫誰能躲？聞道說，西方寶樹喚婆娑，上結著長生果。\begin{note}甲夾:末句、開句、收句。\end{note}
\end{qute2sp}


\begin{qute2sp}
    \song{聰明累}
    機關算盡太聰明，反算了卿卿性命。\begin{note}甲側:警拔之句。\end{note}生前心已碎，死後性靈空。家富人寧，終有個，家亡人散各奔騰。枉費了，意憖憖半世心；好一似，盪悠悠三更夢。\begin{note}甲眉:過來人睹此，寧不放聲一哭？\end{note}忽喇喇如大廈傾，昏慘慘似燈將盡。呀！一場歡喜忽悲辛。嘆人世，終難定！\begin{note}甲夾:見得到。\end{note}
\end{qute2sp}


\begin{qute2sp}
    \song{留餘慶}
    留餘慶，留餘慶，忽遇恩人；幸孃親，幸孃親，積得陰功。勸人生，濟困扶窮，休似俺那銀錢上，忘骨肉的狠舅奸兄！正是乘除加減，上有蒼穹。
\end{qute2sp}


\begin{qute2sp}
    \song{晚韶華}
    鏡裏恩情，\begin{note}甲夾:起得妙！\end{note}更那堪夢裏功名！那美韶華去之何迅！再休提繡帳鴛衾。只這戴珠冠，披鳳襖，也抵不了無常性命。雖說是，人生莫受老來貧，也須要陰騭積兒孫。氣昂昂頭戴簪纓，光閃閃腰懸金印；威赫赫爵位高登，昏慘慘黃泉路近。問古來將相可還存？也只是虛名兒與後人欽敬。
\end{qute2sp}


\begin{qute2sp}
    \song{好事終}
    畫梁春盡落香塵。\begin{note}甲側:六朝妙句。\end{note}擅風情，秉月貌，便是敗家的根本。箕裘頹墮皆從敬，\begin{note}甲側:深意他人不解。\end{note}家事消亡首罪寧。宿孽總因情。\begin{note}甲雙:是作者具菩薩之心，秉刀斧之筆，撰成此書，一字不可更，一語不可少。\end{note}
\end{qute2sp}


\begin{qute2sp}
    \song{收尾　飛鳥各投林}\begin{note}甲雙:收尾愈覺悲慘可畏。\end{note}
    爲官的，家業凋零；富貴的，金銀散盡。\begin{note}甲側:二句先總寧榮。\end{note}有恩的，死裏逃生；無情的，分明照應。欠命的，命已還；欠淚的，淚已盡。冤冤相報實非輕，分離合聚皆前定。欲知命短問前生，老來富貴也真僥倖。看破的，遁入空門；癡迷的，枉送了性命。\begin{note}甲側:將通部女子一總。\end{note}好一似食盡鳥投林，落了片白茫茫大地真乾淨！\begin{note}甲夾:又照看葫蘆廟。與樹倒猢猻散反照。\end{note}
\end{qute2sp}


\begin{parag}
    歌畢，還又歌別曲。\begin{note}甲側:是極！香菱、晴雯輩豈可無，亦不必再。\end{note}警幻見寶玉甚無趣味，因嘆:“癡兒竟尚未悟！”那寶玉忙止歌姬不必再曲，自覺朦朧恍惚，告醉求臥。警幻便命撤去殘席，送寶玉至一香閨繡閣之中，其間鋪陳之盛，乃素所未見之物。更可駭者，早有一位女子在內，其鮮豔嫵媚，有似乎寶釵，風流嫋娜，則又如黛玉。\begin{note}甲側:難得雙兼，妙極！\end{note}正不知何意。忽警幻道:“塵世中多少富貴之家，那些綠窗風月，繡閣煙霞，皆被淫污紈絝與那些流蕩女子悉皆玷辱。\begin{note}甲側:真極！\end{note}更可恨者，自古來多少輕薄浪子，皆以好色不淫爲飾，又以情而不淫作案，此皆飾非掩醜之語也。好色即淫，知情更淫。是以巫山之會，雲雨之歡，皆由既悅其色，復戀其情所致也。\begin{note}甲側:“好色而不淫”，今翻案，奇甚！\end{note}吾所愛汝者，乃天下古今第一淫人也。”\begin{note}甲側:多大膽量敢作如此之文！甲眉:絳芸軒中諸事情景由此而生。\end{note}寶玉聽了，唬的忙答道:“仙姑差了。我因懶於讀書，家父母尚每垂訓飭，豈敢再冒淫字？況且年紀尚小。不知淫字爲何物。”警幻道:“非也。淫雖一理。意則有別。如世之好淫者，不過悅容貌，喜歌舞，調笑無厭，雲雨無時，恨不能盡天下之美女供我片時之趣興，\begin{note}甲側:說得懇切恰當之至！\end{note}此皆皮膚淫濫之蠢物耳。如爾則天分中生成一段癡情，吾輩推之爲‘意淫’。\begin{note}甲側:二字新雅。\end{note}‘意淫’二字，惟心會而不可口傳，可神通而不能語達。\begin{note}甲側:按寶玉一生心性，只不過是體貼二字，故曰意淫。\end{note}汝今獨得此二字，在閨闥中，固可爲良友，然於世道中未免迂闊怪詭，百口嘲謗，萬目睚眥。今既遇令祖寧榮二公剖腹深囑，吾不忍君獨爲我閨閣增光，見棄於世道，是特引前來，醉以靈酒，沁以仙茗，警以妙曲，再將吾妹一人，乳名兼美\begin{note}甲側:妙！蓋指薛林而言也。\end{note}字可卿者，許配於汝。今夕良時，即可成姻。不過領汝領略此仙閨幻境之風光，尚然如此，何況塵境之情哉？今而後萬萬解釋，改悟前情，將謹勤有用的工夫，置身於經濟之道。”說畢便祕授以雲雨之事，推寶玉入帳。那寶玉恍恍惚惚，依警幻所囑之言，未免有陽臺巫峽之會。數日來，柔情綣繾，軟語溫存，與可卿難解難分。
\end{parag}


\begin{parag}
    那日，警幻攜寶玉、可卿閒遊至一個所在，但見荊榛遍地，狼虎同羣，忽爾大河阻路，黑水淌洋，又無橋樑可通。\begin{note}甲側:若有橋樑可通，則世路人情猶不算艱難。\end{note}寶玉正自徬徨，只聽警幻道:“寶玉再休前進，作速回頭要緊！”\begin{note}甲側:機鋒。點醒世人。\end{note}寶玉忙止步問道:“此係何處？”警幻道:“此即迷津也。深有萬丈，遙亙千里，中無舟楫可通，只有一個木筏，乃木居士掌舵，灰侍者撐篙，不受金銀之謝，但遇有緣者渡之。爾今偶遊至此，如墮落其中，則深負我從前一番以情悟道、守理衷情之言。”寶玉方欲回言，只聽迷津內水響如雷，竟有一夜叉般怪物攛出，直撲而來。嚇得寶玉汗下如雨，一面失聲喊叫:“可卿救我！可卿救我！”慌得襲人、媚人等上來扶起，拉手說:“寶玉別怕，我們在這裏！”秦氏在外聽見，連忙進來，一面說ㄚ鬟們好生看着貓兒狗兒打架，又聞寶玉口中連叫可卿救我，\begin{note}甲側:雲龍作雨，不知何爲龍，何爲雲，何爲雨。\end{note}因納悶道:“我的小名，這裏沒人知道，他如何從夢裏叫出來？”正是:
\end{parag}


\begin{poem}
    \begin{pl}一場幽夢同誰訴，千古情人獨我知。\end{pl}
\end{poem}

