\chap{六十七}{见土仪颦卿思故里　闻秘事凤姐讯家童}

\begin{parag}
    话说尤三姐自戕之后，尤老娘以及尤二姐、贾珍、尤氏并贾蓉、贾琏等俱不胜悲恸伤感，忙着买棺盛殓，送往城外埋葬。柳湘莲见尤三姐身亡，迷性不悟，尚有痴情眷恋，却被道人数句偈言打破迷关，竟自削发出家，随一疯道人飘然而去，不知何往。
\end{parag}


\begin{parag}
    薛姨妈闻知湘莲已说定了尤三姐，正打算替他买房置器，择日迎娶过门，以报他救命之恩。忽有家中小厮吿知尤三姐自戕与柳湘莲出家之事，心甚叹息。时值宝钗从园中过来，听了这些话，并不在意，乃劝道:“俗语说的好，‘天有不测风云，人有旦夕祸福’。这也是他们前生命定。前日妈妈为他救了哥哥，商量著替他料理，如今已经死的死了，走的走了，依我说，也只好由他罢了。妈妈也不必为他们伤感了。倒是自从哥哥打江南回来了一二十日，贩了来的货物，想来也该发完了，妈妈和哥哥商议商议，酬谢酬谢那同去的那张德辉才是。伙计们辛辛苦苦的，回来几个月了，也该请一请，别叫人家看著无礼似的。”
\end{parag}


\begin{parag}
    母女正说话间，见薛蟠自外而入，眼中尚有泪痕，一进门来，便向他母亲拍手说道:“妈妈可知道柳二哥尤三姐的事么？”薛姨妈说:“我才听见说，正在这里合你妹妹说这件公案呢。”薛蟠道:“妈妈可听见说湘莲跟著一个道士出了家了么？”薛姨妈道:“这越发奇了。怎么柳相公那样一个年轻的聪明人，一时胡涂了，就跟著道士去了呢？我想你们好了一场，他又无父母兄弟，只身一人在此，你该各处找找他才是。靠那道士，能往那里远去？左不过是在这方近左右的庙里寺里罢了。”薛蟠说:“何尝不是呢？我一听见这个信儿，就连忙带了小厮们在各处寻找，连一个影儿也没有。又去问人，都说没看见。”
\end{parag}


\begin{parag}
    薛姨妈说:“你既找寻过，没有，也算把你做朋友的心尽了。再者，你妹妹才说你也回家半个多月了，想货物也该发完了，也该摆桌酒，给张德辉和伙计们，道道乏才是。”薛蟠听说，便道:“妈妈说的很是。倒是妹妹想的周到。因这些日子，为各处发货，又为柳二哥的事忙了这几日，把正经事都误了。要不然，定了明儿后儿，下帖儿请罢。”薛姨妈道:“由你办去罢。”
\end{parag}


\begin{parag}
    话犹未了，外面小厮在门外回说:“张管总着人送了两个箱子来。”薛蟠听了，便命小厮央门外几个伙计搬进了两个夹板夹的大棕箱。薛蟠一见说:“特给妈和妹妹带来的东西，不是伙计送家里来，我都忘了。”
\end{parag}


\begin{parag}
    薛姨妈同宝钗问:“是什么好东西，这样捆着夹着的？”便命人挑了绳子，去了夹板，开了锁看时，却是些绸缎、绫锦、洋货等家常应用之物。独有宝钗他的那个箱子里，除了笔、墨、砚、各色笺纸、香袋、香珠、扇子、扇坠、花粉、胭脂、头油等物外，还有虎丘带来的自行人、酒令儿、水银灌的打筋斗的小小子，沙子灯，一出一出的泥人儿的戏，用青纱罩的匣子装着，又有在虎丘山上作的薛蟠的小像，泥捏成的与薛蟠毫无相差，以及许多碎小顽意儿的东西。宝钗一见，拿着薛蟠的小像细细看了，又看看他哥哥捂着嘴微笑，再和母兄说了一回闲话。便吩咐莺儿:“你带几个老婆子，将我的这个箱子，拿到园子里去，我好就近从那边送人。”说着，便起身辞了母兄往园子里去了。这里薛姨妈将自己这个箱子里的东西取出，一份一份的打点清楚，着莺儿送往贾母并王夫人等处。
\end{parag}


\begin{parag}
    宝钗随着箱子到了自己房中，将东西逐件过了目，除将自己留用之外，遂一一配妥当:也有送笔、墨、纸、砚的，也有送香袋、扇子、香坠的，也有送脂粉、头油的，有单送顽意儿的。一一打点完毕，使莺儿同一个老婆子，送往各处。
\end{parag}


\begin{parag}
    宝钗送东西的ㄚ头回来，说:“也有道谢的，也有赏钱的，独有给巧姐儿的那一份，仍旧拿回来了。”宝钗一见，不知何意，便问:“为什么这一份没送去，还是送了去没收呢？”莺儿说:“我方才给环哥儿送东西的时候，见琏二奶奶往老太太房里去了。”宝钗说:“二奶奶不在家，你只管交给丫头们收下，等二奶奶回来，自有他们告诉就是了。”莺儿听了，又与老婆子出了园子，到了凤姐这边，送了东西，回来见宝钗。
\end{parag}


\begin{parag}
    宝钗问道:“你见了琏二奶奶没有？”莺儿说:“我没见。”宝钗说:“二奶奶还没有回来？”莺儿说:“回来是回来了。因丰儿对我说:‘二奶奶自老太太屋里回来，一脸怒气，叫了平儿去，唧唧咕咕的说话，也不叫人听见。你不必见，等我替你回一声儿就是了。’因此丰儿拿进去，回了二奶奶。我们就回来了。”宝钗听了，自己纳闷，想不出凤姐是为什么生气。
\end{parag}


\begin{parag}
    众人不过收了东西，皆说些见面再谢等语而已。惟有林黛玉见是江南家乡之物，便对着挥泪自叹。紫鹃深知黛玉心肠，在一旁劝道:“宝姑娘送来这些东西，姑娘看着该喜欢才是。”
\end{parag}


\begin{parag}
    话犹未毕，只见宝玉已进来。宝玉见黛玉泪痕满面，便问:“妹妹，又是为的什么？”黛玉不答。旁边紫鹃将嘴向床后桌上一努，宝玉会意，便往床上一看，见堆着许多东西，就知道是宝钗送来的。宝玉深知黛玉是因见了江南来的故乡之物，勾起伤感落泪。便道:“妹妹，你放心！等我明年往江南去，与你带两船来。”黛玉听了这话，说道:“你那里知道我的缘故。”说着眼泪又流了下来。宝玉忙走到床前，挨著黛玉坐下，将那些东西一件一件拿起来，摆弄著细瞧，故意问:“这是什么，叫什么名字?那是什么做的，这样齐整?这是什么，要它做什么使用?妹妹，你瞧，这一件可以摆在书阁儿上作陈设，那件放在条案上当古董儿倒好呢!”一味的将些没要紧的话来支吾，搭讪。黛玉见宝玉可笑的样子，稍将烦恼丢开。宝玉便说道:“宝姐姐送东西来给咱们，我想著，咱们也该到她那里道个谢去才是，不知妹妹可去不去?”黛玉道:“自家姐妹，这倒不必。只是到他那边，薛大哥回来了，必然告诉他些南边的新闻故事儿，我去听听，只当回了家乡一趟的。”说著，眼圈儿又红了。宝玉便站著等他。黛玉只得和他出来，往宝钗那里去了。
\end{parag}


\begin{parag}
    二人到宝钗处，道了谢，宝玉又口口称赞泥人儿等物有趣。宝钗笑道:“原不是什么好东西，不过是远路带来的土物儿，大家看著新鲜些就是了。”黛玉道:“这些东西我们小时候倒不理会，如今看见，真是新鲜物儿了。”宝钗因笑道:“妹妹知道，这就是俗语说的‘物离乡贵’，其实可算什么呢。”宝玉听了这话正触著黛玉方才的心事，连忙拿话岔开:“明年大哥哥还去江南吗？——”话没说完，黛玉早接口道:“——姐姐，你瞧，宝哥哥不是给姐姐来道谢，竟又要定下明年的东西来了。”说的宝钗宝玉都笑了。
\end{parag}


\begin{parag}
    三个人又闲话了一回，因提起黛玉的病来，宝钗劝了一回，因说道:“妹妹若觉著身上不爽快，倒要自己勉强扎挣著出来，各处走走逛逛，散散心，比在屋里闷坐著到底好些。我那两日，不是觉著发懒，浑身发热，只是要歪著？也因为时气不好，怕病，因此寻些事情，自己混著。这两日才觉得好些了。”黛玉道:“姐姐说的何尝不是？我也是这么想著呢。”大家又坐了一会子方散。宝玉仍把黛玉送至潇湘馆门首，才各自回去了。
\end{parag}


\begin{parag}
    且说那赵姨娘因见宝钗送环哥儿物件，心中甚喜，满嘴夸奖:“人人都说宝姑娘会行事，很大方，今日看来，果然不错。他哥哥能带了多少东西来，他挨家送到，并不遗漏一处，也不露出谁薄谁厚，连我们他都想到了，若是林姑娘，即或有人带了东西来，那里轮得到我们娘儿俩身上呢！可见人会行事，真真露着各别另样的好。”赵姨娘因环哥儿得了东西，深为得意，不住的托在掌上摆弄瞧看一会。想宝钗乃系王夫人之表侄女，特要在王夫人跟前卖好儿。自己蝎蝎螫螫的拿着那东西，走至王夫人房中，站在一旁说道:“这是宝姑娘才给环哥的，他年轻轻的人想得周到，我还给了送东西的小ㄚ头二百钱。听说姨太太也给太太送来了，不知是什么东西？你们瞧瞧这一个门里头，就是两份儿，能有多少呢？怪不得老太太同太太都夸他疼他，果然招人疼。”说着，将手里的东西递过去与王夫人瞧，谁知王夫人头也没擡，手也没伸，只口内说了声“好，给环哥儿顽去罢”，并无正眼看一看。赵姨娘因招了一鼻子灰，满肚气恼，无精打彩的回房，将东西丢在一边，也无人问他，他却自己咕嘟着嘴，一边子坐着。
\end{parag}


\begin{parag}
    且说薛蟠听了母亲之言，次日请了张德辉与四位伙计，俱已到齐，不免说些贩卖账目发货之事。不一时，上席让坐，薛蟠挨次斟了酒，薛姨妈又使人出来致谢，大家喝著酒说闲话儿。内中一个道:“今儿这席上短了柳二爷。”薛蟠闻言，把眉一皱，叹口气道:“什么是柳二爷，如今不知那里作‘柳道爷’去了。”众人都诧异道:“这是怎么说？”薛蟠便把湘莲前后事体说了一遍。众人听了，越发骇异，因说道:“怪不的。前儿我们在店里，髣髣髴髴也听见人吵嚷，说:‘有一个道士，三言两语，把一个人度了去了。’又说“‘一阵风刮了去了。’只不知是谁。我们正发货，那里有闲工夫打听这个事去？到如今还是似信不信的，谁知就是柳二爷呢？张德辉道:“柳二爷那样个伶俐人，未必是真跟了道士去罢。他原会些武艺，又有力量，或看破那道士的妖术邪法，特意跟他去，在背地摆布他，也未可知。”薛蟠道:“果然如此，倒也罢了。”众伙计随便喝了几杯酒，吃了饭，大家散了。
\end{parag}


\begin{parag}
    话说宝玉回来，想着黛玉的孤苦，不免替他伤感起来。袭人见宝玉从外面进来坐在那发呆，便问:“就回来了？是不是同林姑娘一块去了宝姑娘那儿？”宝玉说:“我会林姑娘同去的——送林姑娘的东西比送我们的多一两倍呢。”说着话儿，便叫取了枕来，要在床上歪着。袭人说:“琏二奶奶自从病了一场之后，我早就想着要到他那里去看看，你同晴雯麝月呆着，我去看看就来。”宝玉说:“你只管去罢。”言毕，袭人遂换了两件新鲜衣服。嘱咐了晴雯、麝月几句，便出了怡红院。
\end{parag}


\begin{parag}
    至沁芳桥上立住，往四下里观看那园中景致。那时正是夏末秋初，园内蝉闹虫鸣；只是花也开败了，芙蓉池中荷叶新残相间，也将残上来了。倒是近着池边，都发了红铺铺的咕嘟子，衬着碧绿的叶儿，着实可爱。于是一壁里瞧着，一壁里下了桥。走了不远，迎见李纨房里的丫头素云捧着个洋漆盒儿走来。袭人便问:“往那里去送东西？”素云说:“这是我们奶奶给三姑娘送去的菱角儿、鸡头米。”袭人说:“这个东西，是咱们园子里河内采的，还是外头买来的呢？”素云说:“是我们那边刘妈妈的女儿从乡下带来孝敬我们奶奶的。因三姑娘在我们那里坐，奶奶叫人剥了让他吃。他说:‘才吃了热茶了，一会子再吃罢。’所以命我给三姑娘送过去。”言毕，各自散了。
\end{parag}


\begin{parag}
    袭人走著，沿堤看顽了一回。猛抬头看见那边葡萄架底下有人拿著掸子在那里掸什么呢，走到跟前，却是老祝妈。那老婆子见了袭人，便笑嘻嘻的迎上来，说道:“姑娘怎么今日得工夫出来逛逛？”袭人道:“可不是。我要到琏二奶奶家去。你在这里做什么呢？”那婆子道:“我在这里赶蜜蜂儿。今年三伏里雨水少，这果子树上都有虫子，把果子吃的疤瘌流星的掉了好些下来。姑娘还不知道呢，这马蜂最可恶的，一嘟噜上只咬破三两个儿，那破的水滴到好的上头，连这一嘟噜都是要烂的。姑娘你瞧，咱们说话的空儿没赶，就落上许多了。”袭人道:“你就是不住手的赶，也赶不了许多。你倒是告诉买办，叫他多多做些小冷布口袋儿，一嘟噜套上一个，又透风，又不遭塌。”婆子笑道:“倒是姑娘说的是。我今年才管上，那里知道这个巧法儿呢。”
\end{parag}


\begin{parag}
    袭人说:“如今这园子里这些果品有好些种，到是那样先熟的快
    些?”老祝婆子说:“如今才入七月的门，果子都是才红上来，要是好
    吃，想来还得月尽头儿才熟透了呢。姑娘不信，我摘一个给姑娘尝尝。”
    袭人正色说道:“这那里使得?不但没熟吃不得，就是熟了，一则没有
    供鲜，二则主子们尚然没吃，我如何先吃得呢?”老婆子忙笑道:“姑娘说得有理。我因
    为姑娘问我，我白这样说。”袭人说:“我方才告诉你要口袋的话，你就回一回二奶奶，叫管事的作去罢。”言毕，遂一直的出了园子的门，就到凤姐这里来了。
\end{parag}


\begin{parag}
    一到院里，只听凤姐说道:“天理良心，我在这屋里熬的越发成了贼了。”袭人听见这话，知道有原故了，又不好回来，又不好进去，遂把脚步放重些，隔著窗子问道:“平姐姐在家里呢么？”平儿忙答应著迎出来。袭人便问:“二奶奶也在家里呢么，身上可大安了？”说著，已走进来。凤姐装著在床上歪著呢，见袭人进来，也笑著站起来，说:“好些了，叫你惦著。怎么这几日不过我们这边坐坐？”袭人道:“奶奶身上欠安，本该天天过来请安才是。但只怕奶奶身上不爽快，倒要静静儿的歇歇儿，我们来了，倒吵的奶奶烦。”凤姐笑道:“常听见平儿说你背地里还惦著我，常常问我。这就是你尽心了。”一面说著，叫平儿挪了张杌子放在床旁边，让袭人坐下。丰儿端进茶来，袭人欠身道:“妹妹坐著罢。”一面说闲话儿。只见一个小丫头子在外间屋里悄悄的和平儿说:“旺儿来了。在二门上伺候著呢。”袭人知他们有事，又说了两句话，便起身要走。凤姐道:“闲来坐坐，说说话儿，我倒开心。”因命平儿:“送送你妹妹。”平儿答应著送出来。只见两三个小丫头子，都在那里屏声息气齐齐的伺候著。袭人不知何事，便自去了。
\end{parag}


\begin{parag}
    却说平儿送出袭人，进来回道:“旺儿才来了，因袭人在这里我叫他先到外头等等儿，这会子还是立刻叫他呢，还是等著？请奶奶的示下。”凤姐道:“叫他来。”平儿忙叫小丫头去传旺儿进来。这里凤姐又问平儿:“你到底是怎么听见说的？”平儿道:“就是头里那小丫头子的话。他说他在二门里头听见外头两个小厮说:‘这个新二奶奶比咱们旧二奶奶还俊呢，脾气儿也好。’不知是旺儿还是谁，吆喝了两个一顿，说:‘什么新奶奶旧奶奶的，还不快悄悄儿的呢，叫里头知道了，把你的舌头还割了呢。’”平儿正说著，只见一个小丫头进来回说:“旺儿在外头伺候著呢。”凤姐听了，冷笑了一声说:“叫他进来。”那小丫头出来说:“奶奶叫呢。”旺儿连忙答应著进来。旺儿请了安，在外间门口垂手侍立。凤姐儿道:“你过来，我问你话。”旺儿才走到里间门旁站著。凤姐儿道:“你二爷在外头弄了人，你知道不知道？”旺儿又打著千儿回道:“奴才天天在二门上听差事，如何能知道二爷外头的事呢。”凤姐冷笑道:“你自然不知道。你要知道，你怎么拦人呢。”旺儿见这话，知道刚才的话已经走了风了，料著瞒不过，便又跪回道:“奴才实在不知。就是头里兴儿和喜儿两个人在那里混说，奴才吆喝了他们两句。内中深情底里奴才不知道，不敢妄回。求奶奶问兴儿，他是长跟二爷出门的。”凤姐听了，下死劲啐了一口，骂道:“你们这一起没良心的混帐忘八崽子！都是一条藤儿，打量我不知道呢。先去给我把兴儿那个忘八崽子叫了来，你也不许走。问明白了他，回来再问你。好，好，好，这才是我使出来的好人呢！”那旺儿只得连声答应几个是，磕了个头爬起来出去，去叫兴儿。
\end{parag}


\begin{parag}
    却说兴儿正在帐房儿里和小厮们玩呢，听见说二奶奶叫，先唬了一跳，却也想不到是这件事发作了，连忙跟著旺儿进来。旺儿先进去，回说:“兴儿来了。”凤姐儿厉声道:“叫他！”那兴儿听见这个声音儿，早已没了主意了，只得乍著胆子进来。凤姐儿一见，便说:“好小子啊！你和你爷办的好事啊！你只实说罢！”兴儿一闻此言，又看见凤姐气色，早唬软了，不觉跪下，只是磕头。凤姐儿道:“论起这事来，我也听见说不与你相干。但只你不早来回我知道，这就是你的不是了。你要实说了，我还饶你；再有一字虚言，你先摸摸你腔子上几个脑袋瓜子！”兴儿战战兢兢的朝上磕头道:“奶奶问的是什么事，奴才同爷办坏了？”凤姐听了，一腔火都发作起来，喝命:“打嘴巴！”旺儿过来才要打时，凤姐儿骂道:“什么糊涂忘八崽子！叫他自己打，用你打吗！一会子你再各人打你那嘴巴子还不迟呢。”那兴儿真个自己左右开弓打了自己十几个嘴巴。凤姐儿喝声“站住”，问道:“你二爷外头娶了什么新奶奶旧奶奶的事，你大概不知道啊。”兴儿见说出这件事来，越发著了慌，连忙把帽子抓下来在砖地上咕咚咕咚碰的头山响，口里说道:“只求奶奶超生，奴才再不敢撒一个字儿的谎。”凤姐道:“快说！”兴儿直蹶蹶的跪起来回道:“这事头里奴才也不知道。就是这一天，东府里大老爷送了殡，俞禄往珍大爷庙里去领银子。二爷同著蓉哥儿到了东府里，道儿上爷儿两个说起珍大奶奶那边的二位姨奶奶来。二爷夸他好，蓉哥儿哄著二爷，说把二姨奶奶说给二爷。”凤姐听到这里，使劲啐道:“呸，没脸的忘八蛋！他是你那一门子的姨奶奶！”兴儿忙又磕头说:“奴才该死！”往上啾著，不敢言语。凤姐儿道:“完了吗？怎么不说了？”兴儿方才又回道:“奶奶恕奴才，奴才才敢回。”凤姐啐道:“放你妈的屁，这还什么恕不恕了。你好生给我往下说，好多著呢。” 兴儿又回道:“二爷听见这个话就喜欢了。后来奴才也不知道怎么就弄真了。”凤姐微微冷笑道:“这个自然么，你可那里知道呢！你知道的只怕都烦了呢。是了，说底下的罢！”兴儿回道:“后来就是蓉哥儿给二爷找了房子。”凤姐忙问道:“如今房子在那里？”兴儿道:“就在府后头。”凤姐儿道:“哦。”回头瞅著平儿道:“咱们都是死人哪。你听听！”平儿也不敢作声。兴儿又回道:“珍大爷那边给了张家不知多少银子，那张家就不问了。”凤姐道:“这里头怎么又扯拉上什么张家李家咧呢？”兴儿回道:“奶奶不知道，这二奶奶……”刚说到这里，又自己打了个嘴巴，想了想，说道: “那珍大奶奶的妹子……”凤姐儿接著道:“怎么样？快说呀。”兴儿道:“那珍大奶奶的妹子原来从小儿有人家的，姓张，叫什么张华，如今穷的待好讨饭。珍大爷许了他银子，他就退了亲了。”凤姐儿听到这里，点了点头儿，回头便望平儿说道:“你都听见了？小忘八崽子，头里他还说他不知道呢！”兴儿又回道: “后来二爷才叫人裱糊了房子，娶过来了。”凤姐道:“打那里娶过来的？”兴儿回道:“就在他老娘家抬过来的。”凤姐又问:“没人送亲么？”兴儿道:“就是蓉哥儿。还有几个丫头老婆子们，没别人。”凤姐道:“你大奶奶没来吗？”兴儿道:“过了两天，大奶奶才拿了些东西来瞧的。”凤姐儿回头向平儿道:“怪道那两天二爷称赞大奶奶不离嘴呢。”掉过脸来又问兴儿，“谁伏侍呢？自然是你了。”兴儿赶著碰头不言语。凤姐又问:“前头那些日子说给那府里办事，想来办的就是这个了。”兴儿回道:“也有办事的时候，也有往新房子里去的时候。”
\end{parag}


\begin{parag}
    凤姐听了这一篇言词，只气得痴呆了半天，面如金纸，两只吊稍丹凤眼越发直竖起来了，浑身乱战。半晌，连话也说不上来，只是发怔。猛低头，见兴儿还在地下跪着，便说道:“你这个猴儿崽子就该打死。这有什么瞒著我的？你想著瞒了我，就在你那糊涂爷跟前讨了好儿了，你新奶奶好疼你。”兴儿道:“未能早回奶奶，是奴才该死！”便叩头有声。
\end{parag}


\begin{parag}
    凤姐又问道:“谁和他住著呢。”兴儿道:“先是和他娘和妹子在一处。就在十几天前，他妹子自己抹了脖子。他娘得病，昨儿也死了。”凤姐道:“这又为什么？”兴儿随将柳湘莲的事说了一遍。凤姐道:“这个人还算造化高，省了当那出名儿的忘八。”因又问道:“没了别的事了么？”兴儿道:“别的事奴才不知道。奴才刚才说的字字是实话，一字虚假，奶奶问出来只管打死奴才，奴才也无怨的。”凤姐低了一回头，便又指著兴儿说道:“我不看你刚才还有点怕惧儿，不敢撒谎，我把你的腿不给你砸折了。”说著喝声“出去！”兴儿瞌了个头，才爬起来，退到外间门口，不敢就走。凤姐道:“过来，我还有话呢。”兴儿赶忙垂手敬听。凤姐道:“你忙什么，新奶奶等著赏你什么呢？”兴儿也不敢抬头。凤姐道:“我什么时候叫你，你什么时候到。迟一步儿，你试试！出去罢。”兴儿忙答应几个“是”，退出门来。凤姐又叫道:“兴儿！”兴儿赶忙站住。凤姐道:“快出去告诉你二爷去，是不是啊？”兴儿回道:“奴才不敢。”凤姐道:“你出去提一个字儿，隄防你的皮！”兴儿连忙答应著才出去了。凤姐又叫:“旺儿呢？”旺儿连忙答应著过来。凤姐把眼直瞪瞪的瞅了两三句话的工夫，才说道:“好旺儿，很好，去罢！外头有人提一个字儿，全在你身上。”旺儿答应著也出去了。
\end{parag}


\begin{parag}
    且说凤姐见兴儿出去，回头向平儿说:“方才兴儿说的话，你都听见了没有？天下那有这样没脸的男人！吃着碗里，看着锅里，见一个，爱一个，真成了喂不饱的狗，实在是个弃旧迎新的坏货。只可惜这五六品的顶带给他！他别想着俗语说的‘家花那有野花香’的话，他要信了这个话，可就大错了。多早晚在外面闹一个没脸、亲戚朋友见不得的事出来，他才罢手呢！”平儿一旁劝道:“奶奶身子才好了，也不可过于气恼。看二爷自从鲍二的女人那一件事之后，倒收了心，好了呢，如今为什么又干起这样事来？这都是珍大爷他的不是。”凤姐说:“珍大爷固有不是，也总因咱们那位下作不堪的爷他眼馋，人家才引诱他的。俗语说‘牛儿不吃水，也强按头么？’珍大爷干这样的事，珍大奶奶也该拦着不依才是。珍大奶奶也不想一想，把一个妹子要许几家子弟才好，先许了姓张的，今又嫁了姓贾的；天下的男人都死绝了，都嫁到贾家来！难道贾家的衣食这样好不成？那妹子本来也不是他亲的，而且听见说原是个混账烂桃。难道珍大奶奶现做着命妇，家中有这样一个打嘴现世的妹子，也不知道羞臊，躲避着些，反倒大面上扬铃打鼓的，在这门里丢丑，也不怕笑话？珍大爷也是做官的人，别的律例不知道也罢了，连个服中娶亲，停妻再娶，使不得的规矩，他也不知道不成？你替他细想一想，他干的这件事，是疼兄弟，还是害兄弟呢？”平儿说:“珍大爷只顾眼前，叫兄弟喜欢，也不管日后的轻重干系了。”凤姐儿冷笑道:“这是什么‘叫兄弟喜欢’，这是给他毒药吃！若论亲叔伯兄弟中，他年纪又最大，又居长，不知教导兄弟学好，反引诱兄弟学不长进，担罪名儿，日后闹出事来，他在一边缸沿儿上站着看热闹，真真我要骂也骂不出口来。他在那边府里的丑事坏名声，已经叫人听不上了，必定也叫兄弟学他一样，才好显不出他的丑来。这是什么作哥哥的道理？倒不如撒泡尿浸死了，替大老爷死了也罢，活着作什么。”
\end{parag}


\begin{parag}
    平儿看凤姐越说越气，便跪在地下，再三苦劝安慰一会子，凤姐才略消了些气恼。喝了口茶，喘息一回，便要了拐枕，歪在床上，闭眼养神。平儿只得悄悄的退出去了。凤姐将前事从头至尾细细的盘算多时，才得了主意，也不吿诉平儿，却作出个嘻笑自若、毫无恼恨妒嫉的样子来。心下早已算定，只待贾琏起程去平安州，再作道理。要知端的，且听下回分解。
\end{parag}

