\chap{六十七}{見土儀顰卿思故里　聞祕事鳳姐訊家童}

\begin{parag}
    話說尤三姐自戕之後，尤老孃以及尤二姐、賈珍、尤氏並賈蓉、賈璉等俱不勝悲慟傷感，忙着買棺盛殮，送往城外埋葬。柳湘蓮見尤三姐身亡，迷性不悟，尚有癡情眷戀，卻被道人數句偈言打破迷關，竟自削髮出家，隨一瘋道人飄然而去，不知何往。
\end{parag}


\begin{parag}
    薛姨媽聞知湘蓮已說定了尤三姐，正打算替他買房置器，擇日迎娶過門，以報他救命之恩。忽有家中小廝吿知尤三姐自戕與柳湘蓮出家之事，心甚嘆息。時值寶釵從園中過來，聽了這些話，並不在意，乃勸道:“俗語說的好，‘天有不測風雲，人有旦夕禍福’。這也是他們前生命定。前日媽媽爲他救了哥哥，商量著替他料理，如今已經死的死了，走的走了，依我說，也只好由他罷了。媽媽也不必爲他們傷感了。倒是自從哥哥打江南迴來了一二十日，販了來的貨物，想來也該發完了，媽媽和哥哥商議商議，酬謝酬謝那同去的那張德輝纔是。夥計們辛辛苦苦的，回來幾個月了，也該請一請，別叫人家看著無禮似的。”
\end{parag}


\begin{parag}
    母女正說話間，見薛蟠自外而入，眼中尚有淚痕，一進門來，便向他母親拍手說道:“媽媽可知道柳二哥尤三姐的事麼？”薛姨媽說:“我才聽見說，正在這裏合你妹妹說這件公案呢。”薛蟠道:“媽媽可聽見說湘蓮跟著一個道士出了家了麼？”薛姨媽道:“這越發奇了。怎麼柳相公那樣一個年輕的聰明人，一時胡塗了，就跟著道士去了呢？我想你們好了一場，他又無父母兄弟，隻身一人在此，你該各處找找他纔是。靠那道士，能往那裏遠去？左不過是在這方近左右的廟裏寺裏罷了。”薛蟠說:“何嘗不是呢？我一聽見這個信兒，就連忙帶了小廝們在各處尋找，連一個影兒也沒有。又去問人，都說沒看見。”
\end{parag}


\begin{parag}
    薛姨媽說:“你既找尋過，沒有，也算把你做朋友的心盡了。再者，你妹妹才說你也回家半個多月了，想貨物也該發完了，也該擺桌酒，給張德輝和夥計們，道道乏纔是。”薛蟠聽說，便道:“媽媽說的很是。倒是妹妹想的周到。因這些日子，爲各處發貨，又爲柳二哥的事忙了這幾日，把正經事都誤了。要不然，定了明兒後兒，下帖兒請罷。”薛姨媽道:“由你辦去罷。”
\end{parag}


\begin{parag}
    話猶未了，外面小廝在門外回說:“張管總着人送了兩個箱子來。”薛蟠聽了，便命小廝央門外幾個夥計搬進了兩個夾板夾的大棕箱。薛蟠一見說:“特給媽和妹妹帶來的東西，不是夥計送家裏來，我都忘了。”
\end{parag}


\begin{parag}
    薛姨媽同寶釵問:“是什麼好東西，這樣捆着夾着的？”便命人挑了繩子，去了夾板，開了鎖看時，卻是些綢緞、綾錦、洋貨等家常應用之物。獨有寶釵他的那個箱子裏，除了筆、墨、硯、各色箋紙、香袋、香珠、扇子、扇墜、花粉、胭脂、頭油等物外，還有虎丘帶來的自行人、酒令兒、水銀灌的打筋斗的小小子，沙子燈，一出一出的泥人兒的戲，用青紗罩的匣子裝着，又有在虎丘山上作的薛蟠的小像，泥捏成的與薛蟠毫無相差，以及許多碎小頑意兒的東西。寶釵一見，拿着薛蟠的小像細細看了，又看看他哥哥捂着嘴微笑，再和母兄說了一回閒話。便吩咐鶯兒:“你帶幾個老婆子，將我的這個箱子，拿到園子裏去，我好就近從那邊送人。”說着，便起身辭了母兄往園子裏去了。這裏薛姨媽將自己這個箱子裏的東西取出，一份一份的打點清楚，着鶯兒送往賈母並王夫人等處。
\end{parag}


\begin{parag}
    寶釵隨着箱子到了自己房中，將東西逐件過了目，除將自己留用之外，遂一一配妥當:也有送筆、墨、紙、硯的，也有送香袋、扇子、香墜的，也有送脂粉、頭油的，有單送頑意兒的。一一打點完畢，使鶯兒同一個老婆子，送往各處。
\end{parag}


\begin{parag}
    寶釵送東西的ㄚ頭回來，說:“也有道謝的，也有賞錢的，獨有給巧姐兒的那一份，仍舊拿回來了。”寶釵一見，不知何意，便問:“爲什麼這一份沒送去，還是送了去沒收呢？”鶯兒說:“我方纔給環哥兒送東西的時候，見璉二奶奶往老太太房裏去了。”寶釵說:“二奶奶不在家，你只管交給丫頭們收下，等二奶奶回來，自有他們告訴就是了。”鶯兒聽了，又與老婆子出了園子，到了鳳姐這邊，送了東西，回來見寶釵。
\end{parag}


\begin{parag}
    寶釵問道:“你見了璉二奶奶沒有？”鶯兒說:“我沒見。”寶釵說:“二奶奶還沒有回來？”鶯兒說:“回來是回來了。因豐兒對我說:‘二奶奶自老太太屋裏回來，一臉怒氣，叫了平兒去，唧唧咕咕的說話，也不叫人聽見。你不必見，等我替你回一聲兒就是了。’因此豐兒拿進去，回了二奶奶。我們就回來了。”寶釵聽了，自己納悶，想不出鳳姐是爲什麼生氣。
\end{parag}


\begin{parag}
    衆人不過收了東西，皆說些見面再謝等語而已。惟有林黛玉見是江南家鄉之物，便對着揮淚自嘆。紫鵑深知黛玉心腸，在一旁勸道:“寶姑娘送來這些東西，姑娘看着該喜歡纔是。”
\end{parag}


\begin{parag}
    話猶未畢，只見寶玉已進來。寶玉見黛玉淚痕滿面，便問:“妹妹，又是爲的什麼？”黛玉不答。旁邊紫鵑將嘴向牀後桌上一努，寶玉會意，便往牀上一看，見堆着許多東西，就知道是寶釵送來的。寶玉深知黛玉是因見了江南來的故鄉之物，勾起傷感落淚。便道:“妹妹，你放心！等我明年往江南去，與你帶兩船來。”黛玉聽了這話，說道:“你那裏知道我的緣故。”說着眼淚又流了下來。寶玉忙走到牀前，挨著黛玉坐下，將那些東西一件一件拿起來，擺弄著細瞧，故意問:“這是什麼，叫什麼名字?那是什麼做的，這樣齊整?這是什麼，要它做什麼使用?妹妹，你瞧，這一件可以擺在書閣兒上作陳設，那件放在條案上當古董兒倒好呢!”一味的將些沒要緊的話來支吾，搭訕。黛玉見寶玉可笑的樣子，稍將煩惱丟開。寶玉便說道:“寶姐姐送東西來給咱們，我想著，咱們也該到她那裏道個謝去纔是，不知妹妹可去不去?”黛玉道:“自家姐妹，這倒不必。只是到他那邊，薛大哥回來了，必然告訴他些南邊的新聞故事兒，我去聽聽，只當回了家鄉一趟的。”說著，眼圈兒又紅了。寶玉便站著等他。黛玉只得和他出來，往寶釵那裏去了。
\end{parag}


\begin{parag}
    二人到寶釵處，道了謝，寶玉又口口稱讚泥人兒等物有趣。寶釵笑道:“原不是什麼好東西，不過是遠路帶來的土物兒，大家看著新鮮些就是了。”黛玉道:“這些東西我們小時候倒不理會，如今看見，真是新鮮物兒了。”寶釵因笑道:“妹妹知道，這就是俗語說的‘物離鄉貴’，其實可算什麼呢。”寶玉聽了這話正觸著黛玉方纔的心事，連忙拿話岔開:“明年大哥哥還去江南嗎？——”話沒說完，黛玉早接口道:“——姐姐，你瞧，寶哥哥不是給姐姐來道謝，竟又要定下明年的東西來了。”說的寶釵寶玉都笑了。
\end{parag}


\begin{parag}
    三個人又閒話了一回，因提起黛玉的病來，寶釵勸了一回，因說道:“妹妹若覺著身上不爽快，倒要自己勉強扎掙著出來，各處走走逛逛，散散心，比在屋裏悶坐著到底好些。我那兩日，不是覺著發懶，渾身發熱，只是要歪著？也因爲時氣不好，怕病，因此尋些事情，自己混著。這兩日才覺得好些了。”黛玉道:“姐姐說的何嘗不是？我也是這麼想著呢。”大家又坐了一會子方散。寶玉仍把黛玉送至瀟湘館門首，才各自回去了。
\end{parag}


\begin{parag}
    且說那趙姨娘因見寶釵送環哥兒物件，心中甚喜，滿嘴誇獎:“人人都說寶姑娘會行事，很大方，今日看來，果然不錯。他哥哥能帶了多少東西來，他挨家送到，並不遺漏一處，也不露出誰薄誰厚，連我們他都想到了，若是林姑娘，即或有人帶了東西來，那裏輪得到我們孃兒倆身上呢！可見人會行事，真真露着各別另樣的好。”趙姨娘因環哥兒得了東西，深爲得意，不住的託在掌上擺弄瞧看一會。想寶釵乃系王夫人之表侄女，特要在王夫人跟前賣好兒。自己蠍蠍螫螫的拿着那東西，走至王夫人房中，站在一旁說道:“這是寶姑娘纔給環哥的，他年輕輕的人想得周到，我還給了送東西的小ㄚ頭二百錢。聽說姨太太也給太太送來了，不知是什麼東西？你們瞧瞧這一個門裏頭，就是兩份兒，能有多少呢？怪不得老太太同太太都誇他疼他，果然招人疼。”說着，將手裏的東西遞過去與王夫人瞧，誰知王夫人頭也沒擡，手也沒伸，只口內說了聲“好，給環哥兒頑去罷”，並無正眼看一看。趙姨娘因招了一鼻子灰，滿肚氣惱，無精打彩的回房，將東西丟在一邊，也無人問他，他卻自己咕嘟着嘴，一邊子坐着。
\end{parag}


\begin{parag}
    且說薛蟠聽了母親之言，次日請了張德輝與四位夥計，俱已到齊，不免說些販賣賬目發貨之事。不一時，上席讓坐，薛蟠挨次斟了酒，薛姨媽又使人出來致謝，大家喝著酒說閒話兒。內中一個道:“今兒這席上短了柳二爺。”薛蟠聞言，把眉一皺，嘆口氣道:“什麼是柳二爺，如今不知那裏作‘柳道爺’去了。”衆人都詫異道:“這是怎麼說？”薛蟠便把湘蓮前後事體說了一遍。衆人聽了，越發駭異，因說道:“怪不的。前兒我們在店裏，髣髣髴髴也聽見人吵嚷，說:‘有一個道士，三言兩語，把一個人度了去了。’又說“‘一陣風颳了去了。’只不知是誰。我們正發貨，那裏有閒工夫打聽這個事去？到如今還是似信不信的，誰知就是柳二爺呢？張德輝道:“柳二爺那樣個伶俐人，未必是真跟了道士去罷。他原會些武藝，又有力量，或看破那道士的妖術邪法，特意跟他去，在背地擺佈他，也未可知。”薛蟠道:“果然如此，倒也罷了。”衆夥計隨便喝了幾杯酒，吃了飯，大家散了。
\end{parag}


\begin{parag}
    話說寶玉回來，想着黛玉的孤苦，不免替他傷感起來。襲人見寶玉從外面進來坐在那發呆，便問:“就回來了？是不是同林姑娘一塊去了寶姑娘那兒？”寶玉說:“我會林姑娘同去的——送林姑娘的東西比送我們的多一兩倍呢。”說着話兒，便叫取了枕來，要在牀上歪着。襲人說:“璉二奶奶自從病了一場之後，我早就想着要到他那裏去看看，你同晴雯麝月待著，我去看看就來。”寶玉說:“你只管去罷。”言畢，襲人遂換了兩件新鮮衣服。囑咐了晴雯、麝月幾句，便出了怡紅院。
\end{parag}


\begin{parag}
    至沁芳橋上立住，往四下裏觀看那園中景緻。那時正是夏末秋初，園內蟬鬧蟲鳴；只是花也開敗了，芙蓉池中荷葉新殘相間，也將殘上來了。倒是近着池邊，都發了紅鋪鋪的咕嘟子，襯着碧綠的葉兒，着實可愛。於是一壁裏瞧着，一壁裏下了橋。走了不遠，迎見李紈房裏的丫頭素雲捧着個洋漆盒兒走來。襲人便問:“往那裏去送東西？”素雲說:“這是我們奶奶給三姑娘送去的菱角兒、雞頭米。”襲人說:“這個東西，是咱們園子裏河內採的，還是外頭買來的呢？”素雲說:“是我們那邊劉媽媽的女兒從鄉下帶來孝敬我們奶奶的。因三姑娘在我們那裏坐，奶奶叫人剝了讓他喫。他說:‘才吃了熱茶了，一會子再喫罷。’所以命我給三姑娘送過去。”言畢，各自散了。
\end{parag}


\begin{parag}
    襲人走著，沿堤看頑了一回。猛抬頭看見那邊葡萄架底下有人拿著撣子在那裏撣什麼呢，走到跟前，卻是老祝媽。那老婆子見了襲人，便笑嘻嘻的迎上來，說道:“姑娘怎麼今日得工夫出來逛逛？”襲人道:“可不是。我要到璉二奶奶家去。你在這裏做什麼呢？”那婆子道:“我在這裏趕蜜蜂兒。今年三伏裏雨水少，這果子樹上都有蟲子，把果子喫的疤瘌流星的掉了好些下來。姑娘還不知道呢，這馬蜂最可惡的，一嘟嚕上只咬破三兩個兒，那破的水滴到好的上頭，連這一嘟嚕都是要爛的。姑娘你瞧，咱們說話的空兒沒趕，就落上許多了。”襲人道:“你就是不住手的趕，也趕不了許多。你倒是告訴買辦，叫他多多做些小冷布口袋兒，一嘟嚕套上一個，又透風，又不遭塌。”婆子笑道:“倒是姑娘說的是。我今年才管上，那裏知道這個巧法兒呢。”
\end{parag}


\begin{parag}
    襲人說:“如今這園子裏這些果品有好些種，到是那樣先熟的快
    些?”老祝婆子說:“如今才入七月的門，果子都是才紅上來，要是好
    喫，想來還得月盡頭兒才熟透了呢。姑娘不信，我摘一個給姑娘嚐嚐。”
    襲人正色說道:“這那裏使得?不但沒熟喫不得，就是熟了，一則沒有
    供鮮，二則主子們尚然沒喫，我如何先喫得呢?”老婆子忙笑道:“姑娘說得有理。我因
    爲姑娘問我，我白這樣說。”襲人說:“我方纔告訴你要口袋的話，你就回一回二奶奶，叫管事的作去罷。”言畢，遂一直的出了園子的門，就到鳳姐這裏來了。
\end{parag}


\begin{parag}
    一到院裏，只聽鳳姐說道:“天理良心，我在這屋裏熬的越發成了賊了。”襲人聽見這話，知道有原故了，又不好回來，又不好進去，遂把腳步放重些，隔著窗子問道:“平姐姐在家裏呢麼？”平兒忙答應著迎出來。襲人便問:“二奶奶也在家裏呢麼，身上可大安了？”說著，已走進來。鳳姐裝著在牀上歪著呢，見襲人進來，也笑著站起來，說:“好些了，叫你惦著。怎麼這幾日不過我們這邊坐坐？”襲人道:“奶奶身上欠安，本該天天過來請安纔是。但只怕奶奶身上不爽快，倒要靜靜兒的歇歇兒，我們來了，倒吵的奶奶煩。”鳳姐笑道:“常聽見平兒說你背地裏還惦著我，常常問我。這就是你盡心了。”一面說著，叫平兒挪了張杌子放在牀旁邊，讓襲人坐下。豐兒端進茶來，襲人欠身道:“妹妹坐著罷。”一面說閒話兒。只見一個小丫頭子在外間屋裏悄悄的和平兒說:“旺兒來了。在二門上伺候著呢。”襲人知他們有事，又說了兩句話，便起身要走。鳳姐道:“閒來坐坐，說說話兒，我倒開心。”因命平兒:“送送你妹妹。”平兒答應著送出來。只見兩三個小丫頭子，都在那裏屏聲息氣齊齊的伺候著。襲人不知何事，便自去了。
\end{parag}


\begin{parag}
    卻說平兒送出襲人，進來回道:“旺兒纔來了，因襲人在這裏我叫他先到外頭等等兒，這會子還是立刻叫他呢，還是等著？請奶奶的示下。”鳳姐道:“叫他來。”平兒忙叫小丫頭去傳旺兒進來。這裏鳳姐又問平兒:“你到底是怎麼聽見說的？”平兒道:“就是頭裏那小丫頭子的話。他說他在二門裏頭聽見外頭兩個小廝說:‘這個新二奶奶比咱們舊二奶奶還俊呢，脾氣兒也好。’不知是旺兒還是誰，吆喝了兩個一頓，說:‘什麼新奶奶舊奶奶的，還不快悄悄兒的呢，叫裏頭知道了，把你的舌頭還割了呢。’”平兒正說著，只見一個小丫頭進來回說:“旺兒在外頭伺候著呢。”鳳姐聽了，冷笑了一聲說:“叫他進來。”那小丫頭出來說:“奶奶叫呢。”旺兒連忙答應著進來。旺兒請了安，在外間門口垂手侍立。鳳姐兒道:“你過來，我問你話。”旺兒才走到裏間門旁站著。鳳姐兒道:“你二爺在外頭弄了人，你知道不知道？”旺兒又打著千兒回道:“奴才天天在二門上聽差事，如何能知道二爺外頭的事呢。”鳳姐冷笑道:“你自然不知道。你要知道，你怎麼攔人呢。”旺兒見這話，知道剛纔的話已經走了風了，料著瞞不過，便又跪回道:“奴才實在不知。就是頭裏興兒和喜兒兩個人在那裏混說，奴才吆喝了他們兩句。內中深情底裏奴才不知道，不敢妄回。求奶奶問興兒，他是長跟二爺出門的。”鳳姐聽了，下死勁啐了一口，罵道:“你們這一起沒良心的混帳忘八崽子！都是一條藤兒，打量我不知道呢。先去給我把興兒那個忘八崽子叫了來，你也不許走。問明白了他，回來再問你。好，好，好，這纔是我使出來的好人呢！”那旺兒只得連聲答應幾個是，磕了個頭爬起來出去，去叫興兒。
\end{parag}


\begin{parag}
    卻說興兒正在帳房兒裏和小廝們玩呢，聽見說二奶奶叫，先唬了一跳，卻也想不到是這件事發作了，連忙跟著旺兒進來。旺兒先進去，回說:“興兒來了。”鳳姐兒厲聲道:“叫他！”那興兒聽見這個聲音兒，早已沒了主意了，只得乍著膽子進來。鳳姐兒一見，便說:“好小子啊！你和你爺辦的好事啊！你只實說罷！”興兒一聞此言，又看見鳳姐氣色，早唬軟了，不覺跪下，只是磕頭。鳳姐兒道:“論起這事來，我也聽見說不與你相干。但只你不早來回我知道，這就是你的不是了。你要實說了，我還饒你；再有一字虛言，你先摸摸你腔子上幾個腦袋瓜子！”興兒戰戰兢兢的朝上磕頭道:“奶奶問的是什麼事，奴才同爺辦壞了？”鳳姐聽了，一腔火都發作起來，喝命:“打嘴巴！”旺兒過來纔要打時，鳳姐兒罵道:“什麼糊塗忘八崽子！叫他自己打，用你打嗎！一會子你再各人打你那嘴巴子還不遲呢。”那興兒真個自己左右開弓打了自己十幾個嘴巴。鳳姐兒喝聲“站住”，問道:“你二爺外頭娶了什麼新奶奶舊奶奶的事，你大概不知道啊。”興兒見說出這件事來，越發著了慌，連忙把帽子抓下來在磚地上咕咚咕咚碰的頭山響，口裏說道:“只求奶奶超生，奴才再不敢撒一個字兒的謊。”鳳姐道:“快說！”興兒直蹶蹶的跪起來回道:“這事頭裏奴才也不知道。就是這一天，東府裏大老爺送了殯，俞祿往珍大爺廟裏去領銀子。二爺同著蓉哥兒到了東府裏，道兒上爺兒兩個說起珍大奶奶那邊的二位姨奶奶來。二爺誇他好，蓉哥兒哄著二爺，說把二姨奶奶說給二爺。”鳳姐聽到這裏，使勁啐道:“呸，沒臉的忘八蛋！他是你那一門子的姨奶奶！”興兒忙又磕頭說:“奴才該死！”往上啾著，不敢言語。鳳姐兒道:“完了嗎？怎麼不說了？”興兒方纔又回道:“奶奶恕奴才，奴才纔敢回。”鳳姐啐道:“放你媽的屁，這還什麼恕不恕了。你好生給我往下說，好多著呢。” 興兒又回道:“二爺聽見這個話就喜歡了。後來奴才也不知道怎麼就弄真了。”鳳姐微微冷笑道:“這個自然麼，你可那裏知道呢！你知道的只怕都煩了呢。是了，說底下的罷！”興兒回道:“後來就是蓉哥兒給二爺找了房子。”鳳姐忙問道:“如今房子在那裏？”興兒道:“就在府後頭。”鳳姐兒道:“哦。”回頭瞅著平兒道:“咱們都是死人哪。你聽聽！”平兒也不敢作聲。興兒又回道:“珍大爺那邊給了張家不知多少銀子，那張家就不問了。”鳳姐道:“這裏頭怎麼又扯拉上什麼張家李家咧呢？”興兒回道:“奶奶不知道，這二奶奶……”剛說到這裏，又自己打了個嘴巴，想了想，說道: “那珍大奶奶的妹子……”鳳姐兒接著道:“怎麼樣？快說呀。”興兒道:“那珍大奶奶的妹子原來從小兒有人家的，姓張，叫什麼張華，如今窮的待好討飯。珍大爺許了他銀子，他就退了親了。”鳳姐兒聽到這裏，點了點頭兒，回頭便望平兒說道:“你都聽見了？小忘八崽子，頭裏他還說他不知道呢！”興兒又回道: “後來二爺才叫人裱糊了房子，娶過來了。”鳳姐道:“打那裏娶過來的？”興兒回道:“就在他老孃家抬過來的。”鳳姐又問:“沒人送親麼？”興兒道:“就是蓉哥兒。還有幾個丫頭老婆子們，沒別人。”鳳姐道:“你大奶奶沒來嗎？”興兒道:“過了兩天，大奶奶纔拿了些東西來瞧的。”鳳姐兒回頭向平兒道:“怪道那兩天二爺稱讚大奶奶不離嘴呢。”掉過臉來又問興兒，“誰伏侍呢？自然是你了。”興兒趕著碰頭不言語。鳳姐又問:“前頭那些日子說給那府裏辦事，想來辦的就是這個了。”興兒回道:“也有辦事的時候，也有往新房子裏去的時候。”
\end{parag}


\begin{parag}
    鳳姐聽了這一篇言詞，只氣得癡呆了半天，面如金紙，兩隻吊稍丹鳳眼越發直豎起來了，渾身亂戰。半晌，連話也說不上來，只是發怔。猛低頭，見興兒還在地下跪着，便說道:“你這個猴兒崽子就該打死。這有什麼瞞著我的？你想著瞞了我，就在你那糊塗爺跟前討了好兒了，你新奶奶好疼你。”興兒道:“未能早回奶奶，是奴才該死！”便叩頭有聲。
\end{parag}


\begin{parag}
    鳳姐又問道:“誰和他住著呢。”興兒道:“先是和他娘和妹子在一處。就在十幾天前，他妹子自己抹了脖子。他娘得病，昨兒也死了。”鳳姐道:“這又爲什麼？”興兒隨將柳湘蓮的事說了一遍。鳳姐道:“這個人還算造化高，省了當那出名兒的忘八。”因又問道:“沒了別的事了麼？”興兒道:“別的事奴才不知道。奴才剛纔說的字字是實話，一字虛假，奶奶問出來只管打死奴才，奴才也無怨的。”鳳姐低了一回頭，便又指著興兒說道:“我不看你剛纔還有點怕懼兒，不敢撒謊，我把你的腿不給你砸折了。”說著喝聲“出去！”興兒瞌了個頭，才爬起來，退到外間門口，不敢就走。鳳姐道:“過來，我還有話呢。”興兒趕忙垂手敬聽。鳳姐道:“你忙什麼，新奶奶等著賞你什麼呢？”興兒也不敢抬頭。鳳姐道:“我什麼時候叫你，你什麼時候到。遲一步兒，你試試！出去罷。”興兒忙答應幾個“是”，退出門來。鳳姐又叫道:“興兒！”興兒趕忙站住。鳳姐道:“快出去告訴你二爺去，是不是啊？”興兒回道:“奴才不敢。”鳳姐道:“你出去提一個字兒，隄防你的皮！”興兒連忙答應著纔出去了。鳳姐又叫:“旺兒呢？”旺兒連忙答應著過來。鳳姐把眼直瞪瞪的瞅了兩三句話的工夫，才說道:“好旺兒，很好，去罷！外頭有人提一個字兒，全在你身上。”旺兒答應著也出去了。
\end{parag}


\begin{parag}
    且說鳳姐見興兒出去，回頭向平兒說:“方纔興兒說的話，你都聽見了沒有？天下那有這樣沒臉的男人！喫着碗裏，看着鍋裏，見一個，愛一個，真成了喂不飽的狗，實在是個棄舊迎新的壞貨。只可惜這五六品的頂帶給他！他別想着俗語說的‘家花那有野花香’的話，他要信了這個話，可就大錯了。多早晚在外面鬧一個沒臉、親戚朋友見不得的事出來，他才罷手呢！”平兒一旁勸道:“奶奶身子纔好了，也不可過於氣惱。看二爺自從鮑二的女人那一件事之後，倒收了心，好了呢，如今爲什麼又幹起這樣事來？這都是珍大爺他的不是。”鳳姐說:“珍大爺固有不是，也總因咱們那位下作不堪的爺他眼饞，人家才引誘他的。俗語說‘牛兒不喫水，也強按頭麼？’珍大爺幹這樣的事，珍大奶奶也該攔着不依纔是。珍大奶奶也不想一想，把一個妹子要許幾家子弟纔好，先許了姓張的，今又嫁了姓賈的；天下的男人都死絕了，都嫁到賈家來！難道賈家的衣食這樣好不成？那妹子本來也不是他親的，而且聽見說原是個混賬爛桃。難道珍大奶奶現做着命婦，家中有這樣一個打嘴現世的妹子，也不知道羞臊，躲避着些，反倒大面上揚鈴打鼓的，在這門裏丟醜，也不怕笑話？珍大爺也是做官的人，別的律例不知道也罷了，連個服中娶親，停妻再娶，使不得的規矩，他也不知道不成？你替他細想一想，他乾的這件事，是疼兄弟，還是害兄弟呢？”平兒說:“珍大爺只顧眼前，叫兄弟喜歡，也不管日後的輕重干係了。”鳳姐兒冷笑道:“這是什麼‘叫兄弟喜歡’，這是給他毒藥喫！若論親叔伯兄弟中，他年紀又最大，又居長，不知教導兄弟學好，反引誘兄弟學不長進，擔罪名兒，日後鬧出事來，他在一邊缸沿兒上站着看熱鬧，真真我要罵也罵不出口來。他在那邊府裏的醜事壞名聲，已經叫人聽不上了，必定也叫兄弟學他一樣，纔好顯不出他的醜來。這是什麼作哥哥的道理？倒不如撒泡尿浸死了，替大老爺死了也罷，活着作什麼。”
\end{parag}


\begin{parag}
    平兒看鳳姐越說越氣，便跪在地下，再三苦勸安慰一會子，鳳姐才略消了些氣惱。喝了口茶，喘息一回，便要了拐枕，歪在牀上，閉眼養神。平兒只得悄悄的退出去了。鳳姐將前事從頭至尾細細的盤算多時，才得了主意，也不吿訴平兒，卻作出個嘻笑自若、毫無惱恨妒嫉的樣子來。心下早已算定，只待賈璉起程去平安州，再作道理。要知端的，且聽下回分解。
\end{parag}

